稱讚淨土佛攝受經

大唐三藏法師玄奘奉 詔譯

如是我聞。一時。薄伽梵在室羅筏住誓多林給孤獨園。與大苾芻衆千二百五十人俱。一切皆是尊宿聲聞衆望所識大阿羅漢。其名曰。尊者舍利子。摩訶目犍連。摩訶迦葉。阿泥律陀。如是等諸大聲聞而爲上首。復與無量菩薩摩訶薩俱。一切皆住不退轉位。無量功德衆所莊嚴。其名曰。妙吉祥菩薩。無能勝菩薩。常精進菩薩。不休息菩薩。如是等諸大菩薩而爲上首。復有帝釋。大梵天王。堪忍界主。護世四王。如是上首百千俱胝那庾多數諸天子衆。及餘世間無量天。人。阿素洛等。爲聞法故。俱來會坐。

爾時。世尊告舍利子。

汝今知不。於是西方去此世界過百千俱胝那庾多佛土。有佛世界名曰極樂。其中世尊名無量壽及無量光如來。應。正等覺十號圓滿。今現在彼安隱住持。爲諸有情宣說甚深微妙之法。令得殊勝利益安樂。

又。舍利子。何因何縁。彼佛世界名爲極樂。舍利子。由彼界中諸有情類。無有一切身心憂苦。唯有無量清淨喜樂。是故名爲極樂世界。

又。舍利子。極樂世界淨佛土中。處處皆有七重行列妙寳欄楯。七重行列寳多羅樹。及有七重妙寳羅網。周帀圍繞。四寳莊嚴。金寳。銀寳。吠琉璃寳。頗胝迦寳。妙飾間綺。舍利子。彼佛土中有如是等衆妙綺飾。功德莊嚴甚可愛樂。是故名爲極樂世界。

又。舍利子。極樂世界淨佛土中。處處皆有七妙寳池。八功德水彌滿其中。何等名爲八功德水。一者澄淨。二者清冷。三者甘美。四者輕輭。五者潤澤。六者安和。七者飲時除飢渴等無量過患。八者飲已定能長養諸根四大。增益種種殊勝善根。多福衆生常樂受用。是諸寳池底布金沙。四面周帀有四階道。四寳莊嚴甚可愛樂。諸池周帀有妙寳樹。間飾行列香氣芬馥。七寳莊嚴甚可愛樂。言七寳者。一金。二銀。三吠琉璃。四頗胝迦。五赤眞珠。六阿濕摩揭拉婆寳。七牟娑落揭拉婆寳。是諸池中常有種種雜色蓮華。量如車輪。青形青顯青光青影。黃形黃顯黃光黃影。赤形赤顯赤光赤影。白形白顯白光白影。四形四顯四光四影。舍利子。彼佛土中。有如是等衆妙綺飾。功德莊嚴甚可愛樂。是故名爲極樂世界。

又。舍利子。極樂世界淨佛土中。自然常有無量無邊衆妙伎樂。音曲和雅甚可愛樂。諸有情類聞斯妙音。諸惡煩惱悉皆消滅。無量善法漸次增長。速證無上正等菩提。舍利子。彼佛土中。有如是等衆妙綺飾。功德莊嚴甚可愛樂。是故名爲極樂世界。

又。舍利子。極樂世界淨佛土中。周遍大地眞金合成。其觸柔輭。香潔光明。無量無邊妙寳間飾。舍利子。彼佛土中有如是等衆妙綺飾。功德莊嚴甚可愛樂。是故名爲極樂世界。

又。舍利子。極樂世界淨佛土中。晝夜六時常雨種種上妙天華。光澤香潔。細輭雜色。雖令見者身心適悅而不貪著。增長有情無量無數不可思議殊勝功德。彼有情類。晝夜六時常持供養無量壽佛。每晨朝時。持此天華。於一食頃。飛至他方無量世界。供養百千俱胝諸佛。於諸佛所各以百千俱胝樹花持散供養。還至本處遊天住等。舍利子。彼佛土中有如是等衆妙綺飾。功德莊嚴甚可愛樂。是故名爲極樂世界。

又。舍利子。極樂世界淨佛土中。常有種種竒妙可愛雜色衆鳥。所謂。鵝鴈。鶖鷺。鴻鶴。孔雀。鸚鵡。羯羅頻迦。命命鳥等。如是衆鳥。晝夜六時恒共集會。出和雅聲。隨其類音宣揚妙法。所謂。甚深念住。正斷。神足。根。力。覺。道支等無量妙法。彼土衆生聞是聲已。各得念佛。念法。念僧無量功德熏修其身。汝舍利子。於意云何。彼土衆鳥豈是傍生惡趣攝耶。勿作是見。所以者何。彼佛淨土無三惡道。尚不聞有三惡趣名。何況有實罪業所招傍生。衆鳥當知皆是無量壽佛變化所作。令其宣暢無量法音。作諸有情利益安樂。舍利子。彼佛土中有如是等衆妙綺飾。功德莊嚴甚可愛樂。是故名爲極樂世界。

又。舍利子。極樂世界淨佛土中。常有妙風吹諸寳樹及寳羅網出微妙音。譬如百千俱胝天樂同時俱作。出微妙聲甚可愛玩。如是彼土常有妙風吹衆寳樹及寳羅網。擊出種種微妙音聲說種種法。彼土衆生聞是聲已。起佛。法。僧念作意等無量功德。舍利子。彼佛土中有如是等衆妙綺飾。功德莊嚴甚可愛樂。是故名爲極樂世界。

又。舍利子。極樂世界淨佛土中。有如是等無量無邊不可思議甚希有事。假使經於百千俱胝那庾多劫。以其無量百千俱胝那庾多舌。一一舌上出無量聲讃其功德亦不能盡。是故名爲極樂世界。

又。舍利子。極樂世界淨佛土中。佛有何縁名無量壽。舍利子。由彼如來及諸有情。壽命無量無數大劫。由是縁故。彼土如來名無量壽。舍利子。無量壽佛證得阿耨多羅三藐三菩提已來經十大劫。舍利子。何縁彼佛名無量光。舍利子。由彼如來恒放無量無邊妙光。遍照一切十方佛土。施作佛事無有障礙。由是縁故。彼土如來名無量光。舍利子。彼佛淨土成就如是功德莊嚴甚可愛樂。是故名爲極樂世界。

又。舍利子。極樂世界淨佛土中。無量壽佛常有無量聲聞弟子。一切皆是大阿羅漢。具足種種微妙功德。其量無邊不可稱數。舍利子。彼佛淨土成就如是功德莊嚴甚可愛樂。是故名爲極樂世界。

又。舍利子。極樂世界淨佛土中。無量壽佛常有無量菩薩弟子。一切皆是一生所繫。具足種種微妙功德。其量無邊不可稱數。假使經於無數量劫讃其功德終不能盡。舍利子。彼佛土中成就如是功德莊嚴甚可愛樂。是故名爲極樂世界。

又。舍利子。若諸有情生彼土者皆不退轉。必不復墮諸險惡趣。邊地下賤蔑戾車中。常遊諸佛清淨國土。殊勝行願念念增進。決定當證阿耨多羅三藐三菩提。舍利子。彼佛土中成就如是功德莊嚴甚可愛樂。是故名爲極樂世界。

又。舍利子。若諸有情聞彼西方無量壽佛清淨佛土無量功德衆所莊嚴。皆應發願生彼佛土。所以者何。若生彼土。得與如是無量功德衆所莊嚴諸大士等同一集會。受用如是無量功德衆所莊嚴清淨佛土。大乗法樂常無退轉。無量行願念念增進。速證無上正等菩提故。舍利子。生彼佛土諸有情類成就無量無邊功德。非少善根諸有情類當得往生無量壽佛極樂世界清淨佛土。

又。舍利子。若有淨信諸善男子或善女人。得聞如是無量壽佛無量無邊不可思議功德名號。極樂世界功德莊嚴。聞已思惟。若一日夜。或二。或三。或四。或五。或六。或七。繫念不亂。是善男子或善女人臨命終時。無量壽佛與其無量聲聞弟子。菩薩衆俱前後圍繞。來住其前。慈悲加祐。令心不亂。旣捨命已。隨佛衆會。生無量壽極樂世界清淨佛土。

又。舍利子。我觀如是利益安樂大事因縁。說誠諦語。若有淨信諸善男子或善女人。得聞如是無量壽佛不可思議功德名號。極樂世界淨佛土者。一切皆應信受發願。如說修行。生彼佛土。

又。舍利子。如我今者。稱揚讃歎無量壽佛無量無邊不可思議佛土功德。如是東方亦有現在不動如來。山幢如來。大山如來。山光如來。妙幢如來。如是等佛如殑伽沙住在東方。自佛淨土各各示現廣長舌相遍覆三千大千世界周帀圍繞。說誠諦言。汝等有情皆應信受如是稱讃不可思議佛土功德一切諸佛攝受法門。

又。舍利子。如是南方亦有現在日月光如來。名稱光如來。大光蘊如來。迷盧光如來。無邊精進如來。如是等佛如殑伽沙住在南方。自佛淨土各各示現廣長舌相遍覆三千大千世界周帀圍繞。說誠諦言。汝等有情皆應信受如是稱讃不可思議佛土功德一切諸佛攝受法門。

又。舍利子。如是西方有現在無量壽如來。無量蘊如來。無量光如來。無量幢如來。大自在如來。大光如來。光焰如來。大寳幢如來。放光如來。如是等佛如殑伽沙住在西方。自佛淨土各各示現廣長舌相遍覆三千大千世界周帀圍繞。說誠諦言。汝等有情皆應信受如是稱讃不可思議佛土功德一切諸佛攝受法門。

又。舍利子。如是北方亦有現在無量光嚴通達覺慧如來。無量天鼓振大妙音如來。大蘊如來。光網如來。娑羅帝王如來。如是等佛如殑伽沙住在北方。自佛淨土各各示現廣長舌相遍覆三千大千世界周帀圍繞。說誠諦言。汝等有情皆應信受如是稱讃不可思議佛土功德一切諸佛攝受法門。

又。舍利子。如是下方亦有現在示現一切妙法正理常放火王勝德光明如來。師子如來。名稱如來。譽光如來。正法如來。妙法如來。法幢如來。功德友如來。功德號如來。如是等佛如殑伽沙住在下方。自佛淨土各各示現廣長舌相遍覆三千大千世界周帀圍繞。說誠諦言。汝等有情皆應信受如是稱讃不可思議佛土功德一切諸佛攝受法門。

又。舍利子。如是上方亦有現在梵音如來。宿王如來。香光如來。如紅蓮華勝德如來。示現一切義利如來。如是等佛如殑伽沙住在上方。自佛淨土各各示現廣長舌相遍覆三千大千世界周帀圍繞。說誠諦言。汝等有情皆應信受如是稱讃不可思議佛土功德一切諸佛攝受法門。

又。舍利子。如是東南方亦有現在最上廣大雲雷音王如來。如是等佛如殑伽沙住東南方。自佛淨土各各示現廣長舌相遍覆三千大千世界周帀圍繞。說誠諦言。汝等有情皆應信受如是稱讃不可思議佛土功德一切諸佛攝受法門。

又。舍利子。如是西南方亦有現在最上日光名稱功德如來。如是等佛如殑伽沙住西南方。自佛淨土各各示現廣長舌相遍覆三千大千世界周帀圍繞。說誠諦言。汝等有情皆應信受如是稱讃不可思議佛土功德一切諸佛攝受法門。

又。舍利子。如是西北方亦有現在無量功德火王光明如來。如是等佛如殑伽沙住西北方。自佛淨土各各示現廣長舌相遍覆三千大千世界周帀圍繞。說誠諦言。汝等有情皆應信受如是稱讃不可思議佛土功德一切諸佛攝受法門。

又。舍利子。如是東北方亦有現在無數百千俱胝廣慧如來。如是等佛如殑伽沙住東北方。自佛淨土各各示現廣長舌相遍覆三千大千世界周帀圍繞。說誠諦言。汝等有情皆應信受如是稱讃不可思議佛土功德一切諸佛攝受法門。

又。舍利子。何縁此經名爲稱讃不可思議佛土功德一切諸佛攝受法門。舍利子。由此經中稱揚讃歎無量壽佛極樂世界不可思議佛土功德。及十方面諸佛世尊爲欲方便利益安樂諸有情故。各住本土現大神變說誠諦言。勸諸有情信受此法。是故此經名爲稱讃不可思議佛土功德一切諸佛攝受法門。

又。舍利子。若善男子或善女人。或已得聞。或當得聞。或今得聞。聞是經已。深生信解。生信解已。必爲如是住十方面十殑伽沙諸佛世尊之所攝受。如說行者。一切定於阿耨多羅三藐三菩提得不退轉。一切定生無量壽佛極樂世界清淨佛土。是故。舍利子。汝等有情一切皆應信受領解我及十方佛世尊語。當勤精進。如說修行。勿生疑慮。

又。舍利子。若善男子或善女人。於無量壽極樂世界清淨佛土功德莊嚴。若已發願。若當發願。若今發願。必爲如是住十方面十殑伽沙諸佛世尊之所攝受。如說行者。一切定於阿耨多羅三藐三菩提得不退轉。一切定生無量壽佛極樂世界清淨佛土。是故。舍利子。若有淨信諸善男子或善女人。一切皆應於無量壽極樂世界清淨佛土。深心信解。發願往生。勿行放逸。

又。舍利子。如我今者。稱揚諸佛讃歎無量壽佛極樂世界不可思議佛土功德。彼十方面諸佛世尊。亦稱讃我不可思議無邊功德。皆作是言。甚竒希有。釋迦寂靜釋迦法王如來。應。正等覺。明行圓滿。善逝。世間解。無上丈夫。調御士。天人師。佛世尊。乃能於是堪忍世界五濁惡時。所謂。劫濁。諸有情濁。諸煩惱濁。見濁。命濁。於中證得阿耨多羅三藐三菩提。爲欲方便利益安樂諸有情故。說是世間極難信法。是故。舍利子。當知我今於此雜染堪忍世界五濁惡時。證得阿耨多羅三藐三菩提。爲欲方便利益安樂諸有情故。說是世間極難信法。甚爲希有。不可思議。

又。舍利子。於此雜染堪忍界中五濁惡時。若有淨信諸善男子或善女人。聞說如是一切世間極難信法。能生信解。受持。演說。如教修行。當知是人甚爲希有。無量佛所曾種善根。是人命終定生西方極樂世界。受用種種功德莊嚴清淨佛土大乗法樂。日夜六時親近供養無量壽佛。遊歷十方供養諸佛。於諸佛所聞法受記。福慧資糧疾得圓滿。速證無上正等菩提。

時。薄伽梵說是經已。尊者舍利子等諸大聲聞。及諸菩薩摩訶薩衆。無量天。人。阿素洛等。一切大衆聞佛所說皆大歡喜信受奉行。

稱讚淨土佛攝受經

拔一切業障根本得生淨土陀羅尼

南無阿彌多婆夜。哆他伽跢夜。哆地夜他。阿彌唎都婆毗。阿彌唎哆。悉耽婆毗。阿彌唎哆。毗迦蘭帝。阿彌唎哆。毗迦蘭哆。伽彌膩。伽伽那。枳多迦隸。娑婆訶。

觀經一部

御製無量壽佛贊

　西方極樂世界尊。　　無量壽佛世希有。
　能滅無始億劫業。　　令彼苦惱悉消除。
　若人能以微妙心。　　常以極樂為觀想。
　廣與眾生分別說。　　舉目即見阿彌陀。
　佛身色相顯光明。　　閻浮檀金無與等。
　其高無比由旬數。　　六十萬億那由他。
　眉間白毫五須彌。　　紺眼泓澄四大海。
　光明演出諸毛孔。　　一孔徧含諸大千。
　一界中有河沙佛。　　佛有八萬四千相。
　一一相中復如是。　　作是觀者隨現前。
　以觀佛身見佛心。　　眾生憶想見化佛。
　從相入得無生忍。　　以三昧受無邊慈。
　佛身無量廣無邊。　　化導以彼宿願力。
　有憶想者得成就。　　神通如意滿虛空。
　眾生三種具三心。　　精進勇猛無退轉。
　即得如來手接引。　　七寶宮殿大光明。
　其身踴躍金剛臺。　　隨從佛後彈指頃。
　行大乘解第一義。　　即生七寶蓮池中。
　阿彌陀佛大慈悲。　　十力威德難讃說。
　稱名一聲起一念。　　八十億劫罪皆除。
　以是濟拔無有窮。　　是以名為無量壽。
　昔世尊居耆闍崛。　　與大眾說妙因緣。
　離憂惱與閻浮提。　　超脫一切諸苦趣。
　淨妙國即極樂界。　　修三福發菩提心。
　作是念者住堅專。　　故說無量壽佛觀。
　如是功德不可說。　　不可說者妙光明。
　無量清淨平等施。　　五濁眾生咸作佛。
　斷彼一切顛倒想。　　猶如以水投海中。
　溼性混合無不同。　　雖有聖智難分別。
　人人皆為無量壽。　　稽首瞻禮即西方。

　

佛說觀無量壽佛經

劉宋西域三藏法師畺良耶舍譯

如是我聞。一時。佛在王舍城。耆闍崛山中。與大比丘衆。千二百五十人俱。菩薩三萬二千。文殊師利法王子而爲上首。

爾時王舍大城。有一太子。名阿闍世。隨順調達惡友之敎。收執父王頻婆娑羅。幽閉置於七重室內。制諸羣臣。一不得往。國太夫人。名韋提希。恭敬大王。澡浴清淨。以酥蜜和麨。用塗其身。諸瓔珞中。盛蒲萄漿。密以上王。爾時大王。食麨飲漿。求水漱口。漱口畢已。合掌恭敬。向耆闍崛山。遙禮世尊。而作是言。大目犍連。是吾親友。願興慈悲。授我八戒。時目犍連。如鷹隼飛。疾至王所。日日如是。授王八戒。世尊亦遣尊者富樓那。爲王說法。如是時間。經三七日。王食麨蜜。得聞法故。顏色和悅。時阿闍世。問守門者。父王今者。猶存在耶。時守門人白言。大王。國太夫人。身塗麨蜜。瓔珞盛漿。持用上王。沙門目連。及富樓那。從空而來。爲王說法。不可禁制。時阿闍世。聞此語已。怒其母曰。我母是賊。與賊爲伴。沙門惡人。幻惑呪術。令此惡王。多日不死。卽執利劍。欲害其母。時有一臣。名曰月光。聰明多智。及與耆婆。爲王作禮。白言。大王。臣聞毗陀論經說。劫初以來。有諸惡王。貪國位故。殺害其父。一萬八千。未曾聞有無道害母。王今爲此殺逆之事。汙剎利種。臣不忍聞。是旃陀羅。我等不宜復住於此。時二大臣。說此語竟。以手按劍。卻行而退。時阿闍世。驚怖惶懼。告耆婆言。汝不爲我耶。耆婆白言。大王。愼莫害母。王聞此語。懺悔求救。卽便捨劍。止不害母。勅語內官。閉置深宮。不令復出。時韋提希。被幽閉已。愁憂憔悴。遙向耆闍崛山。爲佛作禮。而作是言。如來世尊。在昔之時。恆遣阿難。來慰問我。我今愁憂。世尊威重。無由得見。願遣目連。尊者阿難。與我相見。作是語已。悲泣雨淚。遙向佛禮。未舉頭頃。爾時世尊。在耆闍崛山。知韋提希心之所念。卽勅大目犍連。及以阿難。從空而來。佛從耆闍崛山沒。於王宮出。時韋提希。禮已舉頭。見世尊釋迦牟尼佛。身紫金色。坐百寶蓮華。目連侍左。阿難侍右。釋梵護世諸天。在虛空中。普雨天華。持用供養。時韋提希。見佛世尊。自絕瓔珞。舉身投地。號泣向佛。白言。世尊。我宿何罪。生此惡子。世尊復有何等因緣。與提婆達多。共爲眷屬。唯願世尊。爲我廣說無憂惱處。我當往生。不樂閻浮提濁惡世也。此濁惡處。地獄餓鬼畜生盈滿。多不善聚。願我未來。不聞惡聲。不見惡人。今向世尊。五體投地。求哀懺悔。唯願佛日。敎我觀於清淨業處。

爾時世尊。放眉間光。其光金色。徧照十方無量世界。還住佛頂。化爲金臺。如須彌山。十方諸佛淨妙國土。皆於中現。或有國土。七寶合成。復有國土。純是蓮華。復有國土。如自在天宮。復有國土。如玻瓈鏡。十方國土。皆於中現。有如是等無量諸佛國土。嚴顯可觀。令韋提希見。時韋提希白佛言。世尊。是諸佛土。雖復清淨。皆有光明。我今樂生極樂世界阿彌陀佛所。唯願世尊。敎我思惟。敎我正受。

爾時世尊。卽便微笑。有五色光。從佛口出。一一光照頻婆娑羅王頂。爾時大王。雖在幽閉。心眼無障。遙見世尊。頭面作禮。自然增進。成阿那含。

爾時世尊。告韋提希。汝今知不。阿彌陀佛。去此不遠。汝當繫念。諦觀彼國。淨業成者。我今爲汝廣說衆譬。亦令未來世一切凡夫。欲修淨業者得生西方極樂國土。欲生彼國者。當修三福。一者。孝養父母。奉事師長。慈心不殺。修十善業。二者。受持三歸。具足衆戒。不犯威儀。三者。發菩提心。深信因果。讀誦大乘。勸進行者。如此三事。名爲淨業。佛告韋提希。汝今知不。此三種業。乃是過去未來現在。三世諸佛。淨業正因。

佛告阿難。及韋提希。諦聽諦聽。善思念之。如來今者。爲未來世一切衆生。爲煩惱賊之所害者。說清淨業。善哉韋提希。快問此事。阿難。汝當受持。廣爲多衆。宣說佛語。如來今者。敎韋提希。及未來世一切衆生。觀於西方極樂世界。以佛力故。當得見彼清淨國土。如執明鏡。自見面像。見彼國土極妙樂事。心歡喜故。應時卽得無生法忍。佛告韋提希。汝是凡夫。心想羸劣。未得天眼。不能遠觀。諸佛如來。有異方便。令汝得見。時韋提希白佛言。世尊。如我今者。以佛力故。見彼國土。若佛滅後。諸衆生等。濁惡不善。五苦所逼。云何當見阿彌陀佛極樂世界。

佛告韋提希。汝及衆生。應當專心繫念一處。想於西方。云何作想。凡作想者。一切衆生。自非生盲。有目之徒。皆見日沒。當起想念。正坐西向。諦觀於日欲沒之處。令心堅住。專想不移。見日欲沒。狀如懸鼓。旣見日已。閉目開目。皆令明了。是爲日想。名曰初觀。

次作水想。見水澄清。亦令明了。無分散意。旣見水已。當起冰想。見冰映徹。作瑠璃想。此想成已。見瑠璃地。內外映徹。下有金剛七寶金幢。擎瑠璃地。其幢八方。八楞具足。一一方面。百寶所成。一一寶珠。有千光明。一一光明。八萬四千色。映瑠璃地。如億千日。不可具見。瑠璃地上。以黃金繩。雜廁閒錯。以七寶界。分齊分明。一一寶中。有五百色光。其光如華。又似星月。懸處虛空。成光明臺。樓閣千萬。百寶合成。於臺兩邊。各有百億華幢。無量樂器。以爲莊嚴。八種清風。從光明出。鼓此樂器。演說苦空無常無我之音。是爲水想。名第二觀。

此想成時。一一觀之。極令了了。閉目開目。不令散失。唯除食時。恆憶此事。如此想者。名爲麤見極樂國地。若得三昧。見彼國地。了了分明。不可具說。是爲地想。名第三觀。佛告阿難。汝持佛語。爲未來世一切大衆。欲脫苦者。說是觀地法。若觀是地者。除八十億劫生死之罪。捨身他世。必生淨國。心得無疑。作是觀者。名爲正觀。若他觀者。名爲邪觀。

佛告阿難。及韋提希。地想成已。次觀寶樹。觀寶樹者。一一觀之。作七重行樹想。一一樹。高八千由旬。其諸寶樹。七寶華葉。無不具足。一一華葉。作異寶色。瑠璃色中。出金色光。玻瓈色中。出紅色光。碼碯色中。出硨磲光。硨磲色中。出綠眞珠光。珊瑚琥珀。一切衆寶。以爲映飾。妙眞珠網。彌覆樹上。一一樹上。有七重網。一一網間。有五百億妙華宮殿。如梵王宮。諸天童子。自然在中。一一童子。五百億釋迦毗楞伽摩尼。以爲瓔珞。其摩尼光。照百由旬。猶如和合百億日月。不可具名。衆寶閒錯。色中上者。此諸寶樹。行行相當。葉葉相次。於衆葉間。生諸妙華。華上自然有七寶果。一一樹葉。縱廣正等二十五由旬。其葉千色。有百種畫。如天瓔珞。有衆妙華。作閻浮檀金色。如旋火輪。宛轉葉間。涌生諸果。如帝釋瓶。有大光明。化成幢旛無量寶蓋。是寶蓋中。映現三千大千世界。一切佛事。十方佛國。亦於中現。見此樹已。亦當次第一一觀之。觀見樹莖枝葉華果。皆令分明。是爲樹想。名第四觀。

次當想水。欲想水者。極樂國土。有八池水。一一池水。七寶所成。其寶柔輭。從如意珠王生。分爲十四支。一一支。作七寶妙色。黃金爲渠。渠下皆以雜色金剛。以爲底沙。一一水中。有六十億七寶蓮華。一一蓮華。團圓正等十二由旬。其摩尼水。流注華間。尋樹上下。其聲微妙。演說苦空無常無我諸波羅蜜。復有讚歎諸佛相好者。如意珠王。涌出金色。微妙光明。其光化爲百寶色鳥。和鳴哀雅。常讚念佛念法念僧。是爲八功德水想。名第五觀。

衆寶國土。一一界上。有五百億寶樓。其樓閣中。有無量諸天。作天伎樂。又有樂器。懸處虛空。如天寶幢。不鼓自鳴。此衆音中。皆說念佛念法念比丘僧。此想成已。名爲麤見極樂世界寶樹寶地寶池。是爲總觀想。名第六觀。若見此者。除無量億劫極重惡業。命終之後。必生彼國。作是觀者。名爲正觀。若他觀者。名爲邪觀。

佛告阿難。及韋提希。諦聽諦聽。善思念之。吾當爲汝分別解說除苦惱法。汝等憶持。廣爲大衆。分別解說。說是語時。無量壽佛。住立空中。觀世音。大勢至。是二大士。侍立左右。光明熾盛。不可具見。百千閻浮檀金色。不得爲比。時韋提希。見無量壽佛已。接足作禮。白佛言。世尊。我今因佛力故。得見無量壽佛。及二菩薩。未來衆生。當云何觀無量壽佛。及二菩薩。佛告韋提希。欲觀彼佛者。當起想念。於七寶地上。作蓮華想。令其蓮華。一一葉上。作百寶色。有八萬四千脈。猶如天畫。脈有八萬四千光。了了分明。皆令得見。華葉小者。縱廣二百五十由旬。如是蓮華。具有八萬四千葉。一一葉間。有百億摩尼珠王。以爲映飾。一一摩尼珠。放千光明。其光如蓋。七寶合成。徧覆地上。釋迦毗楞伽寶。以爲其臺。此蓮華臺。八萬金剛甄叔迦寶。梵摩尼寶。妙眞珠網。以爲校飾。於其臺上。自然而有四柱寶幢。一一寶幢。如百千萬億須彌山。幢上寶幔。如夜摩天宮。復有五百億微妙寶珠。以爲映飾。一一寶珠。有八萬四千光。一一光。作八萬四千異種金色。一一金色。徧其寶土。處處變化。各作異相。或爲金剛臺。或作眞珠網。或作雜華雲。於十方面。隨意變現。施作佛事。是爲華座想。名第七觀。佛告阿難。如此妙華。是本法藏比丘願力所成。若欲念彼佛者。當先作此華座想。作此想時。不得雜觀。皆應一一觀之。一一葉。一一珠。一一光。一一臺。一一幢。皆令分明。如於鏡中。自見面像。此想成者。滅除五萬億劫生死之罪。必定當生極樂世界。作是觀者。名爲正觀。若他觀者。名爲邪觀。

佛告阿難。及韋提希。見此事已。次當想佛。所以者何。諸佛如來。是法界身。入一切衆生心想中。是故汝等心想佛時。是心卽是三十二相。八十隨形好。是心作佛。是心是佛。諸佛正徧知海。從心想生。是故應當一心繫念。諦觀彼佛多陀阿伽度。阿羅訶。三藐三佛陀。想彼佛者。先當想像。閉目開目。見一寶像。如閻浮檀金色。坐彼華上。見像坐已。心眼得開。了了分明。見極樂國七寶莊嚴。寶地寶池。寶樹行列。諸天寶幔。彌覆其上。衆寶羅網。滿虛空中。見如此事。極令明了。如觀掌中。見此事已。復當更作一大蓮華。在佛左邊。如前蓮華。等無有異。復作一大蓮華。在佛右邊。想一觀世音菩薩像。坐左華座。亦作金色。如前無異。想一大勢至菩薩像。坐右華座。此想成時。佛菩薩像。皆放光明。其光金色。照諸寶樹。一一樹下。亦有三蓮華。諸蓮華上。各有一佛二菩薩像。徧滿彼國。此想成時。行者當聞水流光明。及諸寶樹。鳧鴈鴛鴦。皆說妙法。出定入定。恆聞妙法。行者所聞。出定之時。憶持不捨。令與修多羅合。若不合者。名爲妄想。若與合者。名爲麤想見極樂世界。是爲像想。名第八觀。作是觀者。除無量億劫生死之罪。於現身中。得念佛三昧。

佛告阿難。及韋提希。此想成已。次當更觀無量壽佛身相光明。阿難當知。無量壽佛。身如百千萬億夜摩天閻浮檀金色。佛身高六十萬億那由他恆河沙由旬。眉間白毫。右旋宛轉。如五須彌山。佛眼如四大海水。青白分明。身諸毛孔。演出光明。如須彌山。彼佛圓光。如百億三千大千世界。於圓光中。有百萬億那由他恆河沙化佛。一一化佛。亦有衆多無數化菩薩。以爲侍者。無量壽佛。有八萬四千相。一一相中。各有八萬四千隨形好。一一好中。復有八萬四千光明。一一光明。徧照十方世界念佛衆生。攝取不捨。其光相好。及與化佛。不可具說。但當憶想。令心眼見。見此事者。卽見十方一切諸佛。以見諸佛故。名念佛三昧。作是觀者。名觀一切佛身。以觀佛身故。亦見佛心。佛心者。大慈悲是。以無緣慈。攝諸衆生。作此觀者。捨身他世。生諸佛前。得無生忍。是故智者。應當繫心。諦觀無量壽佛。觀無量壽佛者。從一相好入。但觀眉間白毫。極令明了。見眉間白毫相者。八萬四千相好。自然當現。見無量壽佛者。卽見十方無量諸佛。得見無量諸佛故。諸佛現前授記。是爲徧觀一切色身相。名第九觀。作是觀者。名爲正觀。若他觀者。名爲邪觀。

佛告阿難。及韋提希。見無量壽佛了了分明已。次亦應觀觀世音菩薩。此菩薩身長八十萬億那由他由旬。身紫金色。頂有肉髻。項有圓光。面各百千由旬。其圓光中。有五百化佛。如釋迦牟尼。一一化佛。有五百化菩薩。無量諸天。以爲侍者。舉身光中。五道衆生。一切色相。皆於中現。頂上毗楞伽摩尼寶以爲天冠。其天冠中。有一立化佛。高二十五由旬。觀世音菩薩。面如閻浮檀金色。眉間毫相。備七寶色。流出八萬四千種光明。一一光明。有無量無數百千化佛。一一化佛。無數化菩薩以爲侍者。變現自在。滿十方世界。臂如紅蓮華色。有八十億微妙光明。以爲瓔珞。其瓔珞中。普現一切諸莊嚴事。手掌作五百億雜蓮華色。手十指端。一一指端。有八萬四千畫。猶如印文。一一畫。有八萬四千色。一一色。有八萬四千光。其光柔輭。普照一切。以此寶手。接引衆生。舉足時。足下有千輻輪相。自然化成五百億光明臺。下足時。有金剛摩尼華。布散一切。莫不彌滿。其餘身相。衆好具足。如佛無異。唯頂上肉髻。及無見頂相。不及世尊。是爲觀觀世音菩薩眞實色身相。名第十觀。佛告阿難。若欲觀觀世音菩薩者。當作是觀。作是觀者。不遇諸禍。淨除業障。除無數劫生死之罪。如此菩薩。但聞其名。獲無量福。何况諦觀。若有欲觀觀世音菩薩者。先觀頂上肉髻。次觀天冠。其餘衆相。亦次第觀之。悉令明了。如觀掌中。作是觀者。名爲正觀。若他觀者。名爲邪觀。

次觀大勢至菩薩。此菩薩身量大小。亦如觀世音。圓光面各百二十五由旬。照二百五十由旬。舉身光明。照十方國。作紫金色。有緣衆生。皆悉得見。但見此菩薩一毛孔光。卽見十方無量諸佛淨妙光明。是故號此菩薩名無邊光。以智慧光。普照一切。令離三途。得無上力。是故號此菩薩名大勢至。此菩薩天冠。有五百寶華。一一寶華。有五百寶臺。一一臺中。十方諸佛淨妙國土廣長之相。皆於中現。頂上肉髻。如鉢頭摩華。於肉髻上。有一寶瓶。盛諸光明。普現佛事。餘諸身相。如觀世音。等無有異。此菩薩行時。十方世界。一切震動。當地動處。有五百億寶華。一一寶華。莊嚴高顯。如極樂世界。此菩薩坐時。七寶國土。一時動搖。從下方金光佛剎。乃至上方光明王佛剎。於其中間。無量塵數分身無量壽佛。分身觀世音。大勢至。皆悉雲集極樂國土。畟塞空中。坐蓮華座。演說妙法。度苦衆生。作此觀者。名爲觀見大勢至菩薩。是爲觀大勢至色身相。觀此菩薩者。名第十一觀。除無數劫阿僧祇生死之罪。作是觀者。不處胞胎。常遊諸佛淨妙國土。此觀成已。名爲具足觀觀世音大勢至。

見此事時。當起自心。生於西方極樂世界。於蓮華中。結跏趺坐。作蓮華合想。作蓮華開想。蓮華開時。有五百色光。來照身想。眼目開想。見佛菩薩滿虛空中。水鳥樹林。及與諸佛。所出音聲。皆演妙法。與十二部經合。若出定之時。憶持不失。見此事已。名見無量壽佛極樂世界。是爲普觀想。名第十二觀。無量壽佛。化身無數。與觀世音。及大勢至。常來至此行人之所。

佛告阿難。及韋提希。若欲至心生西方者。先當觀於一丈六像。在池水上。如先所說無量壽佛。身量無邊。非是凡夫心力所及。然彼如來宿願力故。有憶想者。必得成就。但想佛像。得無量福。况復觀佛具足身相。阿彌陀佛。神通如意。於十方國。變現自在。或現大身。滿虛空中。或現小身。丈六八尺。所現之形。皆眞金色。圓光化佛。及寶蓮華。如上所說。觀世音菩薩。及大勢至。於一切處。身同衆生。但觀首相。知是觀世音。知是大勢至。此二菩薩。助阿彌陀佛普化一切。是爲雜想觀。名第十三觀。

佛告阿難。及韋提希。上品上生者。若有衆生。願生彼國者。發三種心。卽便往生。何等爲三。一者至誠心。二者深心。三者迴向發願心。具三心者。必生彼國。復有三種衆生。當得往生。何等爲三。一者慈心不殺。具諸戒行。二者讀誦大乘方等經典。三者修行六念。迴向發願。願生彼國。具此功德。一日乃至七日。卽得往生。生彼國時。此人精進勇猛故。阿彌陀如來。與觀世音。大勢至。無數化佛。百千比丘。聲聞大衆。無量諸天。七寶宮殿。觀世音菩薩。執金剛臺。與大勢至菩薩。至行者前。阿彌陀佛。放大光明。照行者身。與諸菩薩。授手迎接。觀世音。大勢至。與無數菩薩。讚歎行者。勸進其心。行者見已。歡喜踊躍。自見其身。乘金剛臺。隨從佛後。如彈指頃。往生彼國。生彼國已。見佛色身。衆相具足。見諸菩薩。色相具足。光明寶林。演說妙法。聞已。卽悟無生法忍。經須臾間。歷事諸佛。徧十方界。於諸佛前。次第受記。還至本國。得無量百千陀羅尼門。是名上品上生者。上品中生者。不必受持讀誦方等經典。善解義趣。於第一義。心不驚動。深信因果。不謗大乘。以此功德。迴向願求生極樂國。行此行者。命欲終時。阿彌陀佛。與觀世音。大勢至。無量大衆。眷屬圍繞。持紫金臺。至行者前。讚言。法子。汝行大乘。解第一義。是故我今來迎接汝。與千化佛。一時授手。行者自見坐紫金臺。合掌叉手。讚歎諸佛。如一念頃。卽生彼國七寶池中。此紫金臺。如大寶華。經宿則開。行者身作紫磨金色。足下亦有七寶蓮華。佛及菩薩。俱時放光。照行者身。目卽開明。因前宿習。普聞衆聲。純說甚深第一義諦。卽下金臺。禮佛合掌。讚歎世尊。經於七日。應時卽於阿耨多羅三藐三菩提。得不退轉。應時卽能飛行徧至十方。歷事諸佛。於諸佛所。修諸三昧。經一小劫。得無生忍。現前受記。是名上品中生者。上品下生者。亦信因果。不謗大乘。但發無上道心。以此功德。迴向願求生極樂國。行者命欲終時。阿彌陀佛。及觀世音。大勢至與諸菩薩。持金蓮華。化作五百佛。來迎此人。五百化佛。一時授手。讚言。法子。汝今清淨。發無上道心。我來迎汝。見此事時。卽自見身坐金蓮華。坐已華合。隨世尊後。卽得往生七寶池中。一日一夜。蓮華乃開。七日之中。乃得見佛。雖見佛身。於衆相好。心不明了。於三七日後。乃了了見。聞衆音聲。皆演妙法。遊歷十方。供養諸佛。於諸佛前。聞甚深法。經三小劫。得百法明門。住歡喜地。是名上品下生者。是名上輩生想。名第十四觀。

佛告阿難。及韋提希。中品上生者。若有衆生。受持五戒。持八戒齋。修行諸戒。不造五逆。無衆過患。以此善根。迴向願求生於西方極樂世界。臨命終時。阿彌陀佛。與諸比丘。眷屬圍繞。放金色光。至其人所。演說苦空無常無我。讚歎出家。得離衆苦。行者見已。心大歡喜。自見己身。坐蓮華臺。長跪合掌。爲佛作禮。未舉頭頃。卽得往生極樂世界。蓮華尋開。當華敷時。聞衆音聲。讚歎四諦。應時卽得阿羅漢道。三明六通。具八解脫。是名中品上生者。中品中生者。若有衆生。若一日一夜持八戒齋。若一日一夜持沙彌戒。若一日一夜持具足戒。威儀無缺。以此功德。迴向願求生極樂國。戒香熏修。如此行者。命欲終時。見阿彌陀佛。與諸眷屬。放金色光。持七寶蓮華。至行者前。行者自聞空中有聲。讚言。善男子。如汝善人。隨順三世諸佛敎故。我來迎汝。行者自見坐蓮華上。蓮華卽合。生於西方極樂世界。在寶池中。經於七日。蓮華乃敷。華旣敷已。開目合掌。讚歎世尊。聞法歡喜。得須陀洹。經半劫已。成阿羅漢。是名中品中生者。中品下生者。若有善男子。善女人。孝養父母。行世仁慈。此人命欲終時。遇善知識。爲其廣說阿彌陀佛國土樂事。亦說法藏比丘四十八願。聞此事已。尋卽命終。譬如壯士屈伸臂頃。卽生西方極樂世界。經七日已。遇觀世音。及大勢至。聞法歡喜。得須陀洹。過一小劫。成阿羅漢。是名中品下生者。是名中輩生想。名第十五觀。

佛告阿難。及韋提希。下品上生者。或有衆生。作衆惡業。雖不誹謗方等經典。如此愚人。多造惡法。無有慚愧。命欲終時。遇善知識。爲說大乘十二部經首題名字。以聞如是諸經名故。除卻千劫極重惡業。智者復敎合掌叉手。稱南無阿彌陀佛。稱佛名故。除五十億劫生死之罪。爾時彼佛。卽遣化佛。化觀世音。化大勢至。至行者前。讚言。善男子。以汝稱佛名故。諸罪消滅。我來迎汝。作是語已。行者卽見化佛光明。徧滿其室。見已歡喜。卽便命終。乘寶蓮華。隨化佛後。生寶池中。經七七日。蓮華乃敷。當華敷時。大悲觀世音菩薩。及大勢至菩薩。放大光明。住其人前。爲說甚深十二部經。聞已信解。發無上道心。經十小劫。具百法明門。得入初地。是名下品上生者。佛告阿難。及韋提希。下品中生者。或有衆生。毀犯五戒。八戒。及具足戒。如此愚人。偷僧祇物。盜現前僧物。不淨說法。無有慚愧。以諸惡業而自莊嚴。如此罪人。以惡業故。應墮地獄。命欲終時。地獄衆火。一時俱至。遇善知識。以大慈悲。卽爲讚說阿彌陀佛十力威德。廣讚彼佛光明神力。亦讚戒。定。慧。解脫。解脫知見。此人聞已。除八十億劫生死之罪。地獄猛火。化爲清涼風。吹諸天華。華上皆有化佛菩薩。迎接此人。如一念頃。卽得往生七寶池中蓮華之內。經於六劫。蓮華乃敷。觀世音。大勢至。以梵音聲。安慰彼人。爲說大乘甚深經典。聞此法已。應時卽發無上道心。是名下品中生者。佛告阿難。及韋提希。下品下生者。或有衆生。作不善業。五逆十惡。具諸不善。如此愚人。以惡業故。應墮惡道。經歷多劫。受苦無窮。如此愚人。臨命終時。遇善知識。種種安慰。爲說妙法。敎令念佛。彼人苦逼。不遑念佛。善友告言。汝若不能念彼佛者。應稱無量壽佛。如是至心。令聲不絕。具足十念。稱南無阿彌陀佛。稱佛名故。於念念中。除八十億劫生死之罪。命終之時。見金蓮華。猶如日輪。住其人前。如一念頃。卽得往生極樂世界。於蓮華中。滿十二大劫。蓮華方開。觀世音。大勢至。以大悲音聲。爲其廣說諸法實相。除滅罪法。聞已歡喜。應時卽發菩提之心。是名下品下生者。是名下輩生想。名第十六觀。

說是語時。韋提希。與五百侍女。聞佛所說。應時卽見極樂世界廣長之相。得見佛身。及二菩薩。心生歡喜。歎未曾有。豁然大悟。逮無生忍。五百侍女。發阿耨多羅三藐三菩提心。願生彼國。世尊悉記。皆當往生。生彼國已。獲得諸佛現前三昧。無量諸天。發無上道心。爾時阿難。卽從座起。白佛言。世尊。當何名此經。此法之要。當云何受持。佛告阿難。此經名觀極樂國土。無量壽佛。觀世音菩薩。大勢至菩薩。亦名淨除業障。生諸佛前。汝當受持。無令忘失。行此三昧者。現身得見無量壽佛。及二大士。若善男子。及善女人。但聞佛名。二菩薩名。除無量劫生死之罪。何况憶念。若念佛者。當知此人。則是人中分陀利華。觀世音菩薩。大勢至菩薩。爲其勝友。當坐道場。生諸佛家。佛告阿難。汝好持是語。持是語者。卽是持無量壽佛名。佛說此語時。尊者目犍連。尊者阿難。及韋提希等。聞佛所說。皆大歡喜。

爾時世尊。足步虛空。還耆闍崛山。爾時阿難。廣爲大衆。說如上事。無量諸天。龍。夜叉。聞佛所說。皆大歡喜。禮佛而退。

佛說觀無量壽佛經

無量壽經卷五部

佛說無量壽經

曹魏康僧鎧譯

卷上

我聞如是．一時．佛住王舍城．耆闍崛山中。與大比丘衆萬二千人俱．一切大聖．神通已達。其名曰．尊者了本際．尊者正願．尊者正語．尊者大號．尊者仁賢．尊者離垢．尊者名聞．尊者善實．尊者具足．尊者牛王．尊者優樓頻螺迦葉．尊者伽耶迦葉．尊者那提迦葉．尊者摩訶迦葉．尊者舍利弗．尊者大目犍連．尊者劫賓那．尊者大住．尊者大淨志．尊者摩訶周那．尊者滿願子．尊者離障．尊者流灌．尊者堅伏．尊者面王．尊者異乘．尊者仁性．尊者嘉樂．尊者善來．尊者羅云．尊者阿難．皆如斯等上首者也。又與大乘衆菩薩俱．普賢菩薩．妙德菩薩．慈氏菩薩等．此賢劫中一切菩薩。又賢護等十六正士．善思議菩薩．信慧菩薩．空無菩薩．神通華菩薩．光英菩薩．慧上菩薩．智幢菩薩．寂根菩薩．願慧菩薩．香象菩薩．寶英菩薩．中住菩薩．制行菩薩．解脫菩薩．皆遵普賢大士之德．具諸菩薩無量行願．安住一切功德之法。遊步十方．行權方便。入佛法藏．究竟彼岸。於無量世界．現成等覺。處兜術天．弘宣正法。捨彼天宮．降神母胎。從右脅生．現行七步。光明顯耀．普照十方。無量佛土．六種震動。舉聲自稱．吾當於世．爲無上尊。釋梵奉侍．天人歸仰。示現算計文藝射御．博綜道術．貫練羣籍。遊於後園．講武試藝。現處宮中色味之間。見老病死．悟世非常。棄國財位．入山學道。服乘白馬．寶冠瓔珞．遣之令還。捨珍妙衣．而著法服。剃除鬚髮．端坐樹下．勤苦六年．行如所應。現五濁剎．隨順羣生。示有塵垢．沐浴金流。天案樹枝．得攀出池。靈禽翼從．往詣道場。吉祥感徵．表章功祚。哀受施草．敷佛樹下．跏趺而坐。奮大光明．使魔知之。魔率官屬．而來逼試。制以智力．皆令降伏。得微妙法．成最正覺。釋梵祈勸．請轉法輪。以佛遊步．佛吼而吼。扣法鼓．吹法螺．執法劍．建法幢．震法雷．曜法電．澍法雨．演法施。常以法音．覺諸世間。光明普照無量佛土。一切世界六種震動。總攝魔界．動魔宮殿。衆魔慴怖．莫不歸伏。摑裂邪網．消滅諸見。散諸塵勞．壞諸欲壍。嚴護法城．開闡法門。洗濯垢汙．顯明清白。光融佛法．宣流正化。入國分衞．獲諸豐饍。貯功德．示福田。欲宣法．現欣笑。以諸法藥．救療三苦。顯現道意無量功德。授菩薩記．成等正覺。示現滅度．拯濟無極。消除諸漏．植衆德本。具足功德．微妙難量。遊諸佛國．普現道敎。其所修行．清淨無穢。譬如幻師．現衆異像。爲男爲女．無所不變。本學明了．在意所爲。此諸菩薩．亦復如是。學一切法．貫綜縷練。所住安諦．靡不感化。無數佛土．皆悉普現。未曾慢恣．愍傷衆生。如是之法．一切具足。菩薩經典．究暢要妙。名稱普至．道御十方。無量諸佛．咸共護念。佛所住者．皆已得住。大聖所立．而皆已立。如來道化．各能宣布。爲諸菩薩．而作大師。以甚深禪慧．開導衆生。通諸法性．達衆生相。明了諸國．供養諸佛。化現其身．猶如電光。善學無畏之網．曉了幻化之法。壞裂魔網．解諸纏縛。超越聲聞緣覺之地．得空無相無願三昧。善立方便．顯示三乘。於此化終．而現滅度。亦無所作．亦無所有。不起不滅．得平等法。具足成就無量總持百千三昧。諸根智慧．廣普寂定。深入菩薩法藏．得佛華嚴三昧．宣揚演說一切經典。住深定門．悉覩現在無量諸佛。一念之頃．無不周徧。濟諸劇難．諸閑不閑。分別顯示眞實之際．得諸如來辯才之智。入衆言音．開化一切。超過世間諸所有法．心常諦住度世之道。於一切萬物．而隨意自在。爲諸庶類．作不請之友。荷負羣生．爲之重擔。受持如來甚深法藏。護佛種性．常使不絕。興大悲．愍衆生。演慈辯．授法眼。杜三趣．開善門。以不請之法．施諸黎庶。如純孝之子．愛敬父母。於諸衆生．視若自己。一切善本．皆度彼岸。悉獲諸佛無量功德。智慧聖明．不可思議。如是之等菩薩大士．不可稱計．一時來會。

爾時世尊．諸根悅豫．姿色清淨．光顏巍巍。尊者阿難．承佛聖旨．卽從座起．偏袒右肩．長跪合掌．而白佛言。今日世尊．諸根悅豫．姿色清淨．光顏巍巍。如明鏡淨．影暢表裏。威容顯耀．超絕無量。未常瞻覩殊妙如今。唯然大聖。我心念言．今日世尊住奇特之法．今日世雄住諸佛所住．今日世眼住導師之行．今日世英住最勝之道．今日天尊行如來之德。去來現在佛佛相念．得無今佛念諸佛耶。何故威神光光乃爾。於是世尊告阿難曰．云何阿難．諸天敎汝來問佛耶．自以慧見問威顏乎。阿難白佛．無有諸天來敎我者．自以所見問斯義耳。佛言．善哉阿難．所問甚快。發深智慧．眞妙辯才．愍念衆生．問斯慧義。如來以無盡大悲．矜哀三界．所以出興於世．光闡道敎。欲拯濟羣萌．惠以眞實之利。無量億劫．難値難見。猶靈瑞華．時時乃出。今所問者．多所饒益．開化一切諸天人民。阿難當知．如來正覺．其智難量．多所導御。慧見無礙．無能遏絕。以一餐之力．能住壽命億百千劫．無數無量．復過於此．諸根悅豫．不以毀損．姿色不變．光顏無異。所以者何．如來定慧．究暢無極。於一切法．而得自在。阿難諦聽．今爲汝說。對曰．唯然．願樂欲聞。

佛告阿難．乃往過去久遠無量不可思議無央數劫．錠光如來．興出於世．敎化度脫無量衆生．皆令得道．乃取滅度。次有如來．名曰光遠。次名月光。次名栴檀香。次名善山王。次名須彌天冠。次名須彌等曜。次名月色。次名正念。次名離垢。次名無著。次名龍天。次名夜光。次名安明頂。次名不動地。次名瑠璃妙華。次名瑠璃金色。次名金藏。次名炎光。次名炎根。次名地種。次名月像。次名日音。次名解脫華。次名莊嚴光明。次名海覺神通。次名水光。次名大香。次名離塵垢。次名捨厭意。次名寶炎。次名妙頂。次名勇立。次名功德持慧。次名蔽日月光。次名日月瑠璃光。次名無上瑠璃光。次名最上首。次名菩提華。次名月明。次名日光。次名華色王。次名水月光。次名除癡冥。次名度蓋行。次名淨信。次名善宿。次名威神。次名法慧。次名鸞音。次名師子音。次名龍音。次名處世。如此諸佛．皆悉已過。爾時．次有佛．名世自在王．如來．應供．等正覺．明行足．善逝．世間解．無上士．調御丈夫．天人師．佛．世尊。時有國王．聞佛說法．心懷悅豫．尋發無上正眞道意。棄國捐王．行作沙門．號曰法藏。高才勇哲．與世超異。詣世自在王如來所．稽首佛足．右繞三帀．長跪合掌．以頌讚曰。

光顏巍巍．威神無極。如是炎明．無與等者。
日月摩尼．珠光燄耀．皆悉隱蔽．猶如聚墨。
如來顏容．超世無倫。正覺大音．響流十方。
戒聞精進．三昧智慧．威德無侶．殊勝希有。
深諦善念．諸佛法海．窮深盡奧．究其涯底。
無明欲怒．世尊永無。人雄師子．神德無量。
功勳廣大．智慧深妙．光明威相．震動大千。
願我作佛．齊聖法王。過度生死．靡不解脫。
布施調意．戒忍精進．如是三昧．智慧爲上。
吾誓得佛．普行此願。一切恐懼．爲作大安。
假令有佛．百千億萬．無量大聖．數如恆沙。
供養一切．斯等諸佛．不如求道．堅正不卻。
譬如恆沙．諸佛世界．復不可計．無數剎土．
光明悉照．徧此諸國。如是精進．威神難量。
令我作佛．國土第一。其衆奇妙．道場超絕。
國如泥洹．而無等雙。我當愍哀．度脫一切。
十方來生．心悅清淨．已至我國．快樂安隱。
幸佛明信．是我眞證。發願於彼．力精所欲。
十方世尊．智慧無礙．常令此尊．知我心行。
假使身止．諸苦毒中．我行精進．忍終不悔。

佛告阿難．法藏比丘．說此頌已．而白佛言。唯然世尊．我發無上正覺之心。願佛爲我廣宣經法．我當修行．攝取佛國清淨莊嚴無量妙土。令我於世．速成正覺．拔諸生死勤苦之本。佛告阿難．時世自在王佛．語法藏比丘．如所修行．莊嚴佛土．汝自當知。比丘白佛．斯義弘深．非我境界。唯願世尊．廣爲敷演諸佛如來淨土之行。我聞此已．當如說修行．成滿所願。爾時世自在王佛．知其高明．志願深廣。卽爲法藏比丘而說經言．譬如大海．一人斗量．經歷劫數．尚可窮底．得其妙寶。人有至心精進．求道不止．會當剋果．何願不得。於是世自在王佛．卽爲廣說二百一十億諸佛剎土．天人之善惡．國土之麤妙．應其心願．悉現與之。時彼比丘．聞佛所說嚴淨國土．皆悉覩見．起發無上殊勝之願。其心寂靜．志無所著。一切世間．無能及者。具足五劫．思惟攝取莊嚴佛國清淨之行。阿難白佛．彼佛國土．壽量幾何。佛言．其佛壽命．四十二劫。時法藏比丘．攝取二百一十億諸佛妙土清淨之行。如是修已．詣彼佛所．稽首禮足．繞佛三帀．合掌而住。白佛言．世尊．我已攝取莊嚴佛土清淨之行。佛告比丘．汝今可說．宜知是時．發起悅可一切大衆。菩薩聞已．修行此法．緣致滿足無量大願。比丘白佛．唯垂聽察．如我所願．當具說之。
設我得佛．國有地獄餓鬼畜生者．不取正覺。
設我得佛．國中天人壽終之後．復更三惡道者．不取正覺。
設我得佛．國中天人．不悉眞金色者．不取正覺。
設我得佛．國中天人．形色不同．有好醜者．不取正覺。
設我得佛．國中天人．不識宿命．下至知百千億那由他諸劫事者．不取正覺。
設我得佛．國中天人．不得天眼．下至見百千億那由他諸佛國者．不取正覺。
設我得佛．國中天人．不得天耳．下至聞百千億那由他諸佛所說．不悉受持者．不取正覺。
設我得佛．國中天人．不得見他心智．下至知百千億那由他諸佛國中衆生心念者．不取正覺。
設我得佛．國中天人．不得神足．於一念頃．下至不能超過百千億那由他諸佛國者．不取正覺。
設我得佛．國中天人．若起想念貪計身者．不取正覺。
設我得佛．國中天人．不住定聚．必至滅度者．不取正覺。
設我得佛．光明有限量．下至不照百千億那由他諸佛國者．不取正覺。
設我得佛．壽命有限量．下至百千億那由他劫者．不取正覺。
設我得佛．國中聲聞．有能計量．乃至三千大千世界衆生．悉成緣覺．於百千劫．悉共計校．知其數者．不取正覺。
設我得佛．國中天人．壽命無能限量。除其本願．修短自在。若不爾者．不取正覺。
設我得佛．國中天人．乃至聞有不善名者．不取正覺。
設我得佛．十方世界無量諸佛．不悉咨嗟稱我名者．不取正覺。
設我得佛．十方衆生．至心信樂．欲生我國．乃至十念．若不生者．不取正覺。唯除五逆．誹謗正法。
設我得佛．十方衆生．發菩提心．修諸功德．至心發願．欲生我國．臨壽終時．假令不與大衆圍繞現其人前者．不取正覺。
設我得佛．十方衆生．聞我名號．繫念我國．植衆德本．至心迴向．欲生我國．不果遂者．不取正覺。
設我得佛．國中天人．不悉成滿三十二大人相者．不取正覺。
設我得佛．他方佛土諸菩薩衆．來生我國．究竟必至一生補處。除其本願自在所化。爲衆生故．被弘誓鎧．積累德本．度脫一切。遊諸佛國．修菩薩行．供養十方諸佛如來。開化恆沙無量衆生．使立無上正眞之道．超出常倫諸地之行．現前修習普賢之德。若不爾者．不取正覺。
設我得佛．國中菩薩．承佛神力．供養諸佛．一食之頃．不能徧至無數無量億那由他諸佛國者．不取正覺。
設我得佛．國中菩薩．在諸佛前．現其德本．諸所求欲供養之具．若不如意者．不取正覺。
設我得佛．國中菩薩．不能演說一切智者．不取正覺。
設我得佛．國中菩薩．不得金剛那羅延身者．不取正覺。
設我得佛．國中天人．一切萬物．嚴淨光麗．形色殊特．窮微極妙．無能稱量。其諸衆生．乃至逮得天眼．有能明了．辯其名數者．不取正覺。
設我得佛．國中菩薩．乃至少功德者．不能知見其道場樹無量光色．高四百萬里者．不取正覺。
設我得佛．國中菩薩．若受讀經法．諷誦持說．而不得辯才智慧者．不取正覺。
設我得佛．國中菩薩．智慧辯才．若可限量者．不取正覺。
設我得佛．國土清淨．皆悉照見十方一切無量無數不可思議諸佛世界．猶如明鏡．覩其面像。若不爾者．不取正覺。
設我得佛．自地以上．至於虛空．宮殿樓觀．池流華樹．國土所有一切萬物．皆以無量雜寶百千種香而共合成。嚴飾奇妙．超諸天人。其香普熏十方世界。菩薩聞者．皆修佛行。若不如是．不取正覺。
設我得佛．十方無量不可思議諸佛世界衆生之類．蒙我光明觸其身者．身心柔輭．超過天人。若不爾者．不取正覺。
設我得佛．十方無量不可思議諸佛世界衆生之類．聞我名字．不得菩薩無生法忍諸深總持者．不取正覺。
設我得佛．十方無量不可思議諸佛世界．其有女人．聞我名字．歡喜信樂．發菩提心．厭惡女身。壽終之後．復爲女像者．不取正覺。
設我得佛．十方無量不可思議諸佛世界諸菩薩衆．聞我名字．壽終之後．常修梵行．至成佛道。若不爾者．不取正覺。
設我得佛．十方無量不可思議諸佛世界諸天人民．聞我名字．五體投地．稽首作禮．歡喜信樂．修菩薩行．諸天世人．莫不致敬。若不爾者．不取正覺。
設我得佛．國中天人．欲得衣服．隨念卽至．如佛所讚應法妙服．自然在身。有求裁縫擣染浣濯者．不取正覺。
設我得佛．國中天人．所受快樂．不如漏盡比丘者．不取正覺。
設我得佛．國中菩薩．隨意欲見十方無量嚴淨佛土．應時如願．於寶樹中．皆悉照見．猶如明鏡．覩其面像。若不爾者．不取正覺。
設我得佛．他方國土諸菩薩衆．聞我名字．至於得佛．諸根缺陋不具足者．不取正覺。
設我得佛．他方國土諸菩薩衆．聞我名字．皆悉逮得清淨解脫三昧。住是三昧．一發意頃．供養無量不可思議諸佛世尊．而不失定意。若不爾者．不取正覺。
設我得佛．他方國土諸菩薩衆．聞我名字．壽終之後．生尊貴家。若不爾者．不取正覺。
設我得佛．他方國土諸菩薩衆．聞我名字．歡喜踊躍．修菩薩行．具足德本。若不爾者．不取正覺。
設我得佛．他方國土諸菩薩衆．聞我名字．皆悉逮得普等三昧。住是三昧．至於成佛．常見無量不可思議一切諸佛。若不爾者．不取正覺。
設我得佛．國中菩薩．隨其志願所欲聞法．自然得聞。若不爾者．不取正覺。
設我得佛．他方國土諸菩薩衆．聞我名字．不卽得至不退轉者．不取正覺。
設我得佛．他方國土諸菩薩衆．聞我名字．不卽得至第一忍．第二第三法忍．於諸佛法．不能卽得不退轉者．不取正覺。
佛告阿難．爾時法藏比丘．說此願已．以偈頌曰。

我建超世願．必至無上道．
斯願不滿足．誓不成等覺。
我於無量劫．不爲大施主．
普濟諸貧苦．誓不成等覺。
我至成佛道．名聲超十方．
究竟有不聞．誓不成等覺。
離欲深正念．淨慧修梵行．
志求無上尊．爲諸天人師。
神力演大光．普照無際土．
消除三垢冥．明濟衆戹難。
開彼智慧眼．滅此昏盲暗．
閉塞諸惡道．通達善趣門。
功祚成滿足．威曜朗十方．
日月戢重暉．天光隱不現。
爲衆開法藏．廣施功德寶．
常於大衆中．說法師子吼。
供養一切佛．具足衆德本．
願慧悉成滿．得爲三界雄。
如佛無礙智．通達靡不照．
願我功德力．等此最勝尊。
斯願若剋果．大千應感動．
虛空諸天神．當雨珍妙華。

佛語阿難．法藏比丘．說此頌已．應時普地六種震動．天雨妙華．以散其上。自然音樂．空中讚言．決定必成無上正覺。於是法藏比丘．具足修滿如是大願．誠諦不虛。超出世間．深樂寂滅。阿難．法藏比丘．於其佛所．諸天魔梵龍神八部大衆之中．發斯弘誓．建此願已．一向專志莊嚴妙土。所修佛國．開廓廣大．超勝獨妙。建立常然．無衰無變。於不可思議兆載永劫．積植菩薩無量德行。不生欲覺瞋覺害覺．不起欲想瞋想害想．不著色聲香味觸法。忍力成就．不計衆苦。少欲知足．無染恚癡。三昧常寂．智慧無礙．無有虛僞諂曲之心。和顏愛語．先意承問。勇猛精進．志願無倦。專求清白之法．以惠利羣生。恭敬三寶．奉事師長。以大莊嚴具足衆行。令諸衆生功德成就。住空無相無願之法．無作無起．觀法如化。遠離麤言．自害害彼．彼此俱害。修習善語．自利利人．人我兼利。棄國捐王．絕去財色。自行六波羅蜜．敎人令行。無央數劫．積功累德。隨其生處．在意所欲．無量寶藏．自然發應。敎化安立無數衆生．住於無上正眞之道。或爲長者居士豪姓尊貴．或爲剎利國君轉輪聖帝．或爲六欲天主．乃至梵王。常以四事．供養恭敬一切諸佛。如是功德．不可稱說。口氣香潔．如優鉢羅華。身諸毛孔．出栴檀香．其香普熏無量世界。容色端正．相好殊妙。其手常出無盡之寶．衣服飲食．珍妙華香．繒蓋幢旛．莊嚴之具。如是等事．超諸天人。於一切法．而得自在。

阿難白佛．法藏菩薩．爲已成佛而取滅度．爲未成佛．爲今現在。佛告阿難．法藏菩薩．今已成佛．現在西方．去此十萬億剎。其佛世界．名曰安樂。阿難又問．其佛成道已來．爲經幾時。佛言．成佛已來．凡歷十劫。其佛國土．自然七寶．金．銀．瑠璃．珊瑚．琥珀．硨磲．碼碯．合成爲地。恢廓曠蕩．不可限極。悉相雜廁．轉相閒入。光赫煜爍．微妙奇麗．清淨莊嚴。超踰十方一切世界衆寶中精．其寶猶如第六天寶。又其國土．無須彌山．及金剛圍．一切諸山。亦無大海小海．溪渠井谷。佛神力故．欲見則見。亦無地獄餓鬼畜生諸難之趣。亦無四時春秋冬夏．不寒不熱．常和調適。爾時阿難白佛言．世尊．若彼國土．無須彌山．其四天王．及忉利天．依何而住。佛語阿難．第三炎天．乃至色究竟天．皆依何住。阿難白佛．行業果報不可思議。佛語阿難．行業果報不可思議．諸佛世界亦不可思議．其諸衆生功德善力．住行業之地．故能爾耳。阿難白佛．我不疑此法．但爲將來衆生．欲除其疑惑．故問斯義。佛告阿難．無量壽佛．威神光明．最尊第一。諸佛光明．所不能及。或照百佛世界．或千佛世界．取要言之．乃照東方恆沙佛剎。南西北方．四維上下．亦復如是。或有佛光照於七尺．或一由旬．二三四五由旬．如是轉倍．乃至照一佛剎。是故無量壽佛．號無量光佛．無邊光佛．無礙光佛．無對光佛．炎王光佛．清淨光佛．歡喜光佛．智慧光佛．不斷光佛．難思光佛．無稱光佛．超日月光佛。其有衆生遇斯光者．三垢消滅．身意柔輭．歡喜踊躍．善心生焉。若在三塗極苦之處．見此光明．皆得休息．無復苦惱。壽終之後．皆蒙解脫。無量壽佛．光明顯赫．照曜十方。諸佛國土．莫不聞焉。不但我今稱其光明．一切諸佛聲聞緣覺諸菩薩衆．咸共歎譽．亦復如是。若有衆生．聞其光明威神功德．日夜稱說．至心不斷．隨意所願．得生其國。爲諸菩薩聲聞之衆．所共歎譽．稱其功德。至其最後得佛道時．普爲十方諸佛菩薩歎其光明．亦如今也。佛言．我說無量壽佛光明威神．巍巍殊妙．晝夜一劫．尚未能盡。佛語阿難．又無量壽佛．壽命長久．不可稱計．汝寧知乎。假使十方世界無量衆生．皆得人身．悉令成就聲聞緣覺．都共集會．禪思一心。竭其智力．於百千萬劫．悉共推算．計其壽命長遠之數．不能窮盡．知其限極。聲聞菩薩天人之衆．壽命長短．亦復如是．非算數譬喻所能知也。又聲聞菩薩．其數難量．不可稱說。神智洞達．威力自在．能於掌中．持一切世界。佛語阿難．彼佛初會聲聞衆數不可稱計．菩薩亦然。如大目犍連．百千萬億無量無數．於阿僧祇那由他劫．乃至滅度．悉共計校．不能究了多少之數。譬如大海．深廣無量。假使有人析其一毛．以爲百分．以一分毛．沾取一渧．於意云何．其所渧者．於彼大海．何所爲多。阿難白佛．彼所渧水．比於大海多少之量．非巧歷算數言辭譬類所能知也。佛語阿難．如目連等．於百千萬億那由他劫．計彼初會聲聞菩薩．所知數者．猶如一渧．其所不知．如大海水。

又其國土．七寶諸樹．周滿世界。金樹．銀樹．瑠璃樹．玻瓈樹．珊瑚樹．碼碯樹．硨磲之樹．或有二寶三寶．乃至七寶．轉共合成。或有金樹．銀葉華果。或有銀樹．金葉華果。或瑠璃樹．玻瓈爲葉．華果亦然。或水精樹．瑠璃爲葉．華果亦然。或珊瑚樹．碼碯爲葉．華果亦然。或碼碯樹．瑠璃爲葉．華果亦然。或硨磲樹．衆寶爲葉．華果亦然。或有寶樹．紫金爲本．白銀爲莖．瑠璃爲枝．水精爲條．珊瑚爲葉．碼碯爲華．硨磲爲實。或有寶樹．白銀爲本．瑠璃爲莖．水精爲枝．珊瑚爲條．碼碯爲葉．硨磲爲華．紫金爲實。或有寶樹．瑠璃爲本．水精爲莖．珊瑚爲枝．碼碯爲條．硨磲爲葉．紫金爲華．白銀爲實。或有寶樹．水精爲本．珊瑚爲莖．碼碯爲枝．硨磲爲條．紫金爲葉．白銀爲華．瑠璃爲實。或有寶樹．珊瑚爲本．碼碯爲莖．硨磲爲枝．紫金爲條．白銀爲葉．瑠璃爲華．水精爲實。或有寶樹．瑪瑙爲本．硨磲爲莖．紫金爲枝．白銀爲條．瑠璃爲葉．水精爲華．珊瑚爲實。或有寶樹．硨磲爲本．紫金爲莖．白銀爲枝．瑠璃爲條．水精爲葉．珊瑚爲華．碼碯爲實。行行相值．莖莖相望．枝枝相準．葉葉相向．華華相順．實實相當。榮色光曜．不可勝視。清風時發．出五音聲．微妙宮商．自然相和。又無量壽佛．其道場樹．高四百萬里。其本周圍五千由旬。枝葉四布二十萬里。一切衆寶自然合成。以月光摩尼持海輪寶．衆寶之王．而莊嚴之。周帀條間．垂寶瓔珞．百千萬色．種種異變．無量光炎．照曜無極。珍妙寶網．羅覆其上。一切莊嚴．隨應而現。微風徐動．吹諸寶樹．演出無量妙法音聲。其聲流布．徧諸佛國。聞其音者．得深法忍．住不退轉．至成佛道．耳根清徹．不遭苦患。目覩其色．鼻知其香．口嘗其味．身觸其光．心以法緣．皆得甚深法忍．住不退轉．至成佛道．六根清徹．無諸惱患。阿難．若彼國土天人．見此樹者．得三法忍。一者音響忍．二者柔順忍．三者無生法忍。此皆無量壽佛威神力故．本願力故．滿足願故．明了願故．堅固願故．究竟願故。

佛告阿難．世間帝王．有百千音樂．自轉輪聖王．乃至第六天上．伎樂音聲．展轉相勝千億萬倍。第六天上萬種樂音．不如無量壽國諸七寶樹一種音聲千億倍也。亦有自然萬種伎樂。又其樂聲．無非法音。清暢哀亮．微妙和雅．十方世界音聲之中．最爲第一。其講堂精舍宮殿樓觀．皆七寶莊嚴．自然化成。復以眞珠．明月．摩尼．衆寶．以爲交絡．覆蓋其上。內外左右．有諸浴池。或十由旬．或二十三十．乃至百千由旬。縱廣深淺．皆各一等。八功德水．湛然盈滿．清淨香潔．味如甘露。黃金池者．底白銀沙。白銀池者．底黃金沙。水精池者．底瑠璃沙。瑠璃池者．底水精沙。珊瑚池者．底琥珀沙。琥珀池者．底珊瑚沙。硨磲池者．底碼碯沙。碼碯池者．底硨磲沙。白玉池者．底紫金沙。紫金池者．底白玉沙。或有二寶三寶．乃至七寶．轉共合成。其池岸上．有栴檀樹．華葉垂布．香氣普熏。天優鉢羅華．鉢曇摩華．拘牟頭華．分陀利華．雜色光茂．彌覆水上。彼諸菩薩．及聲聞衆．若入寶池．意欲令水沒足．水卽沒足。欲令至膝．卽至於膝。欲令至腰．水卽至腰。欲令至頸．水卽至頸。欲令灌身．自然灌身。欲令還復．水輒還復。調和冷暖．自然隨意。開神悅體．蕩除心垢。清明澄潔．淨若無形。寶沙映徹．無深不照。微瀾迴流．轉相灌注。安詳徐逝．不遲不疾。波揚無量自然妙聲．隨其所應．莫不聞者。或聞佛聲．或聞法聲．或聞僧聲．或寂靜聲．空無我聲．大慈悲聲．波羅蜜聲．或十力無畏不共法聲．諸通慧聲．無所作聲．不起滅聲．無生忍聲．乃至甘露灌頂．衆妙法聲。如是等聲．稱其所聞．歡喜無量。隨順清淨離欲寂滅眞實之義．隨順三寶力無所畏不共之法．隨順通慧菩薩聲聞所行之道。無有三塗苦難之名．但有自然快樂之音。是故其國．名曰安樂。阿難．彼佛國土．諸往生者．具足如是清淨色身．諸妙音聲．神通功德。所處宮殿．衣服飲食．衆妙華香．莊嚴之具．猶第六天自然之物。若欲食時．七寶鉢器．自然在前。金．銀．瑠璃．硨磲．碼碯．珊瑚．琥珀．明月．眞珠．如是諸鉢．隨意而至。百味飲食．自然盈滿。雖有此食．實無食者。但見色聞香．意以爲食．自然飽足。身心柔輭．無所味著。事已化去．時至復現。彼佛國土．清淨安隱．微妙快樂．次於無爲泥洹之道。

其諸聲聞菩薩天人．智慧高明．神通洞達．咸同一類．形無異狀。但因順餘方．故有天人之名。顏貌端正．超世希有。容色微妙．非天非人。皆受自然虛無之身．無極之體。佛告阿難．譬如世間貧窮乞人．在帝王邊．形貌容狀．寧可類乎。阿難白佛．假令此人在帝王邊．羸陋醜惡．無以爲喻．百千萬億不可計倍。所以然者．貧窮乞人．底極斯下．衣不蔽形．食趣支命．飢寒困苦．人理殆盡。皆坐前世不植德本．積財不施．富有益慳．但欲唐得．貪求無厭。不信修善．犯惡山積。如是壽終．財寶消散。苦身聚積．爲之憂惱．於己無益．徒爲他有。無善可怙．無德可恃．是故死墮惡趣．受此長苦。罪畢得出．生爲下賤．愚鄙斯極．示同人類。所以世間帝王．人中獨尊．皆由宿世積德所致。慈惠博施．仁愛兼濟．履信修善．無所違爭。是以壽終福應．得升善道。上生天上．享茲福樂。積善餘慶．今得爲人．乃生王家．自然尊貴。儀容端正．衆所敬事。妙衣珍饍．隨心服御。宿福所追．故能致此。佛告阿難．汝言是也。計如帝王．雖人中尊貴．形色端正。比之轉輪聖王．甚爲鄙陋．猶彼乞人在帝王邊也。轉輪聖王．威相殊妙．天下第一。比之忉利天王．又復醜惡．不得相喻萬億倍也。假令天帝．比第六天王．百千億倍不相類也。設第六天王．比無量壽佛國菩薩聲聞．光顏容色．不相及逮．百千萬億不可計倍。

佛告阿難．無量壽國．其諸天人．衣服飲食．華香瓔珞．繒蓋幢旛．微妙音聲．所居舍宅宮殿樓閣．稱其形色．高下大小。或一寶二寶．乃至無量衆寶．隨意所欲．應念卽至。又以衆寶妙衣．徧布其地．一切天人踐之而行。無量寶網．彌覆佛土。皆以金縷眞珠．百千雜寶．奇妙珍異．莊嚴校飾。周帀四面．垂以寶鈴。光色晃曜．盡極嚴麗。自然德風．徐起微動。其風調和．不寒不暑．溫涼柔輭．不遲不疾。吹諸羅網．及衆寶樹．演發無量微妙法音．流布萬種溫雅德香。其有聞者．塵勞垢習．自然不起。風觸其身．皆得快樂．譬如比丘．得滅盡三昧。又風吹散華．徧滿佛土。隨色次第．而不雜亂。柔輭光澤．馨香芬烈。足履其上．蹈下四寸．隨舉足已．還復如故。華用已訖．地輒開裂．以次化沒．清淨無遺。隨其時節．風吹散華．如是六反。又衆寶蓮華．周滿世界。一一寶華．百千億葉。其華光明．無量種色。青色青光．白色白光．玄黃朱紫．光色赫然。煒燁煥爛．明曜日月。一一華中．出三十六百千億光。一一光中．出三十六百千億佛．身色紫金．相好殊特。一一諸佛．又放百千光明．普爲十方說微妙法。如是諸佛．各各安立無量衆生於佛正道。

佛說無量壽經卷上

佛說無量壽經

曹魏康僧鎧譯

卷下

佛告阿難。其有衆生。生彼國者。皆悉住於正定之聚。所以者何。彼佛國中。無諸邪聚。及不定聚。十方恆沙諸佛如來。皆共讚歎無量壽佛威神功德不可思議。諸有衆生。聞其名號。信心歡喜。乃至一念至心迴向。願生彼國。卽得往生。住不退轉。唯除五逆。誹謗正法。佛告阿難。十方世界諸天人民。其有至心願生彼國。凡有三輩。其上輩者。捨家棄欲而作沙門。發菩提心。一向專念無量壽佛。修諸功德。願生彼國。此等衆生。臨壽終時。無量壽佛。與諸大衆。現其人前。卽隨彼佛往生其國。便於七寶華中。自然化生。住不退轉。智慧勇猛。神通自在。是故阿難。其有衆生。欲於今世見無量壽佛。應發無上菩提之心。修行功德。願生彼國。佛告阿難。其中輩者。十方世界諸天人民。其有至心願生彼國。雖不能行作沙門。大修功德。當發無上菩提之心。一向專念無量壽佛。多少修善。奉持齋戒。起立塔像。飯食沙門。懸繒然燈。散華燒香。以此迴向。願生彼國。其人臨終。無量壽佛。化現其身。光明相好。具如眞佛。與諸大衆。現其人前。卽隨化佛往生其國。住不退轉。功德智慧。次如上輩者也。佛告阿難。其下輩者。十方世界諸天人民。其有至心欲生彼國。假使不能作諸功德。當發無上菩提之心。一向專意。乃至十念。念無量壽佛。願生其國。若聞深法。歡喜信樂。不生疑惑。乃至一念。念於彼佛。以至誠心。願生其國。此人臨終。夢見彼佛。亦得往生。功德智慧。次如中輩者也。

佛告阿難。無量壽佛。威神無極。十方世界無量無邊不可思議諸佛如來。莫不稱歎。於彼東方恆河沙佛國。無量無數諸菩薩衆。皆悉往詣無量壽佛所。恭敬供養。及諸菩薩聲聞之衆。聽受經法。宣布道化。南西北方。四維上下。亦復如是。爾時世尊。而說頌曰。

　東方諸佛國。其數如恆沙。 彼土菩薩衆。往覲無量覺。
　南西北四維。上下亦復然。 彼土菩薩衆。往覲無量覺。
　一切諸菩薩。各賷天妙華。 寶香無價衣。供養無量覺。
　咸然奏天樂。暢發和雅音。 歌歎最勝尊。供養無量覺。
　究達神通慧。遊入深法門。 具足功德藏。妙智無等倫。
　慧日朗世間。消除生死雲。 恭敬繞三帀。稽首無上尊。
　見彼嚴淨土。微妙難思議。 因發無量心。願我國亦然。
　應時無量尊。動容發欣笑。 口出無數光。徧照十方國。
　迴光圍繞身。三帀從頂入。 一切天人衆。踊躍皆歡喜。
　大士觀世音。整服稽首問。 白佛何緣笑。唯然願說意。
　梵聲猶雷震。八音暢妙響。 當授菩薩記。今說仁諦聽。
　十方來正士。吾悉知彼願。 志求嚴淨土。受決當作佛。
　覺了一切法。猶如夢幻響。 滿足諸妙願。必成如是剎。
　知法如電影。究竟菩薩道。 具諸功德本。受決當作佛。
　通達諸法性。一切空無我。 專求淨佛土。必成如是剎。
　諸佛告菩薩。令覲安養佛。 聞法樂受行。疾得清淨處。
　至彼嚴淨國。便速得神通。 必於無量尊。受記成等覺。
　其佛本願力。聞名欲往生。 皆悉到彼國。自致不退轉。
　菩薩興至願。願己國無異。 普念度一切。名顯滿十方。
　奉事億如來。飛化徧諸剎。 恭敬歡喜去。還到安養國。
　若人無善心。不得聞此經。 清淨有戒者。乃獲聞正法。
　曾更見世尊。則能信此事。 謙敬聞奉行。踊躍大歡喜。
　憍慢弊懈怠。難以信此法。 宿世見諸佛。樂聽如是敎。
　聲聞或菩薩。莫能究聖心。 譬如從生盲。欲行開導人。
　如來智慧海。深廣無涯底。 二乘非所測。唯佛獨明了。
　假使一切人。具足皆得道。 淨慧知本空。億劫思佛智。
　窮力極講說。盡壽猶不知。 佛慧無邊際。如是致清淨。
　壽命甚難得。佛世亦難値。 人有信慧難。若聞精進求。
　聞法能不忘。見敬得大慶。 則我善親友。是故當發意。
　設滿世界火。必過要聞法。 會當成佛道。廣度生死流。

佛告阿難。彼國菩薩。皆當究竟一生補處。除其本願爲衆生故。以弘誓功德。而自莊嚴。普欲度脫一切衆生。阿難。彼佛國中諸聲聞衆。身光一尋。菩薩光明。照百由旬。有二菩薩。最尊第一。威神光明。普照三千大千世界。阿難白佛。彼二菩薩。其號云何。佛言。一名觀世音。二名大勢至。此二菩薩。於此國土。修菩薩行。命終轉化。生彼佛國。阿難。其有衆生。生彼國者。皆悉具足三十二相。智慧成滿。深入諸法。究暢要妙。神通無礙。諸根明利。其鈍根者。成就二忍。其利根者。得不可計無生法忍。又彼菩薩。乃至成佛。不受惡趣。神通自在。常識宿命。除生他方五濁惡世。示現同彼。如我國也。佛語阿難。彼國菩薩。承佛威神。一食之頃。往詣十方無量世界。恭敬供養諸佛世尊。隨心所念華香伎樂。衣蓋幢旛。無數無量供養之具。自然化生。應念卽至。珍妙殊特。非世所有。輒以奉散諸佛。及諸菩薩聲聞之衆。在虛空中。化成華蓋。光色昱爍。香氣普熏。其華周圓四百里者。如是轉倍。乃覆三千大千世界。隨其前後。以次化沒。其諸菩薩。僉然欣悅。於虛空中。共奏天樂。以微妙音。歌歎佛德。聽受經法。歡喜無量。供養佛已。未食之前。忽然輕舉。還其本國。

佛語阿難。無量壽佛。爲諸聲聞菩薩天人。頒宣法時。都悉集會七寶講堂。廣宣道敎。演暢妙法。莫不歡喜。心解得道。卽時四方自然風起。吹七寶樹。出五音聲。無量妙華。隨風四散。自然供養。如是不絕。一切諸天。皆賷天上百千華香。萬種伎樂。供養其佛。及諸菩薩聲聞之衆。普散華香。奏諸音樂。前後來往。更相開避。當斯之時。熙怡快樂。不可勝言。佛語阿難。生彼佛國諸菩薩等。所可講說。常宣正法。隨順智慧。無違無失。於其國土所有萬物。無我所心。無染著心。去來進止。情無所係。隨意自在。無所適莫。無彼無我。無競無訟。於諸衆生。得大慈悲饒益之心。柔潤調伏。無忿恨心。離蓋清淨。無厭怠心。等心。勝心。深心。定心。愛法樂法喜法之心。滅諸煩惱。離惡趣心。究竟一切菩薩所行。具足成就無量功德。得深禪定。諸通明慧。遊志七覺。修心佛法。肉眼清徹。靡不分了。天眼通達。無量無限。法眼觀察。究竟諸道。慧眼見眞。能度彼岸。佛眼具足覺了法性。以無礙智。爲人演說。等觀三界。空無所有。志求佛法。具諸辯才。除滅衆生煩惱之患。從如來生。解法如如。善知集滅音聲方便。不欣世語。樂在正論。修諸善本。志崇佛道。知一切法。皆悉寂滅。生身煩惱。二餘俱盡。聞甚深法。心不疑懼。常能修行其大悲者。深遠微妙。靡不覆載。究竟一乘。至於彼岸。決斷疑網。慧由心出。於佛敎法。該羅無外。智慧如大海。三昧如山王。慧光明淨。超踰日月。清白之法。具足圓滿。猶如雪山。照諸功德等一淨故。猶如大地。淨穢好惡無異心故。猶如淨水。洗除塵勞諸垢染故。猶如火王。燒滅一切煩惱薪故。猶如大風。行諸世界無障礙故。猶如虛空。於一切有無所著故。猶如蓮華。於諸世間無染汙故。猶如大乘。運載羣萌出生死故。猶如重雲。震大法雷覺未覺故。猶如大雨。雨甘露法潤衆生故。如金剛山。衆魔外道不能動故。如梵天王。於諸善法最上首故。如尼拘類樹。普覆一切故。如優曇鉢華。希有難遇故。如金翅鳥。威伏外道故。如衆遊禽。無所藏積故。猶如牛王。無能勝故。猶如象王。善調伏故。如師子王。無所畏故。曠若虛空。大慈等故。摧滅嫉心。不忌勝故。專樂求法。心無厭足。常欲廣說。志無疲倦。擊法鼓。建法幢。曜慧日。除癡闇。修六和敬。常行法施。志勇精進。心不退弱。爲世燈明。最勝福田。常爲師導。等無憎愛。唯樂正道。無餘欣戚。拔諸欲刺。以安羣生。功慧殊勝。莫不尊敬。滅三垢障。遊諸神通。因力。緣力。意力。願力。方便之力。常力。善力。定力。慧力。多聞之力。施戒忍辱精進禪定智慧之力。正念止觀。諸通明力。如法調伏諸衆生力。如是等力。一切具足。身色相好。功德辯才。具足莊嚴。無與等者。恭敬供養無量諸佛。常爲諸佛所共稱歎。究竟菩薩諸波羅蜜。修空無相無願三昧。不生不滅諸三昧門。遠離聲聞緣覺之地。阿難。彼諸菩薩。成就如是無量功德。我但爲汝略言之耳。若廣說者。百千萬劫不能窮盡。

佛告彌勒菩薩諸天人等。無量壽國。聲聞菩薩。功德智慧。不可稱說。又其國土。微妙安樂清淨若此。何不力爲善。念道之自然。著於無上下。洞達無邊際。宜各勤精進。努力自求之。必得超絕去。往生安樂國。橫截五惡道。惡道自然閉。昇道無窮極。易往而無人。其國不逆違。自然之所牽。何不棄世事。勤行求道德。可得極長生。壽樂無有極。然世人薄俗。共諍不急之事。於此劇惡極苦之中。勤身營務。以自給濟。無尊無卑。無貧無富。少長男女。共憂錢財。有無同然。憂思適等。屏營愁苦。累念積慮。爲心走使。無有安時。有田憂田。有宅憂宅。牛馬六畜。奴婢錢財。衣食什物。復共憂之。重思累息。憂念愁怖。橫爲非常水火盜賊怨家債主。焚漂劫奪。消散磨滅。憂毒忪忪。無有解時。結憤心中。不離憂惱。心堅意固。適無縱捨。或坐摧碎。身亡命終。棄捐之去。莫誰隨者。尊貴豪富。亦有斯患。憂懼萬端。勤苦若此。結衆寒熱。與痛共居。貧窮下劣。困乏常無。無田亦憂欲有田。無宅亦憂欲有宅。無牛馬六畜。奴婢錢財。衣食什物。亦憂欲有之。適有一。復少一。有是少是。思有齊等。適欲具有。便復糜散。如是憂苦。當復求索。不能時得。思想無益。身心俱勞。坐起不安。憂念相隨。勤苦若此。亦結衆寒熱。與痛共居。或時坐之終身夭命。不肯爲善。行道進德。壽終身死。當獨遠去。有所趣向。善惡之道。莫能知者。世間人民。父子兄弟。夫婦家室。中外親屬。當相敬愛。無相憎嫉。有無相通。無得貪惜。言色常和。莫相違戾。或時心諍。有所恚怒。今世恨意。微相憎嫉。後世轉劇。至成大怨。所以者何。世間之事。更相患害。雖不卽時。應急相破。然含毒畜怒。結憤精神。自然剋識。不得相離。皆當對生。更相報復。人在世間。愛欲之中。獨生獨死。獨去獨來。當行至趣苦樂之地。身自當之。無有代者。善惡變化。殃福異處。宿豫嚴待。當獨趣入。遠到他所。莫能見者。善惡自然追行所生。窈窈冥冥。別離久長。道路不同。會見無期。甚難甚難。今得相値。何不棄衆事。各遇強健時。努力勤修善。精進願度世。可得極長生。如何不求道。安所須待。欲何樂乎。如是世人。不信作善得善。爲道得道。不信人死更生。惠施得福。善惡之事。都不信之。謂之不然。終無有是。但坐此故。且自見之。更相瞻視。先後同然。轉相承受。父餘敎令。先人祖父。素不爲善。不識道德。身愚神闇。心塞意閉。死生之趣。善惡之道。自不能見。無有語者。吉凶禍福。競各作之。無一怪也。生死常道。轉相嗣立。或父哭子。或子哭父。兄弟夫婦。更相哭泣。顚倒上下。無常根本。皆當過去。不可常保。敎語開導。信之者少。是以生死流轉。無有休止。如此之人。蒙冥抵突。不信經法。心無遠慮。各欲快意。癡惑愛欲。不達於道德。迷沒於瞋怒。貪狼於財色。坐之不得道。當更惡趣苦。生死無窮已。哀哉甚可傷。或時室家父子。兄弟夫婦。一死一生。更相哀愍。恩愛思慕。憂念結縛。心意痛著。迭相顧戀。窮日卒歲。無有解已。敎語道德。心不開明。思想恩好。不離情欲。昏蒙闇塞。愚惑所覆。不能深思熟計。心自端正。專精行道。決斷世事。便旋至竟。年壽終盡。不能得道。無可奈何。總猥憒擾。皆貪愛欲。惑道者衆。悟之者少。世間怱怱。無可聊賴。尊卑上下。貧富貴賤。勤苦怱務。各懷殺毒。惡氣窈冥。爲妄興事。違逆天地。不從人心。自然非惡。先隨與之。恣聽所爲。待其罪極。其壽未終盡。便頓奪之。下入惡道。累世勤苦。展轉其中。數千億劫。無有出期。痛不可言。甚可哀愍。

佛告彌勒菩薩。諸天人等。我今語汝。世間之事。人用是故。坐不得道。當熟思計。遠離衆惡。擇其善者。勤而行之。愛欲榮華。不可常保。皆當別離。無可樂者。遇佛在世。當勤精進。其有至願生安樂國者。可得智慧明達。功德殊勝。勿得隨心所欲。虧負經戒。在人後也。儻有疑意。不解經者。可具問佛。當爲說之。彌勒菩薩長跪白言。佛威神尊重。所說快善。聽佛經語。貫心思之。世人實爾。如佛所言。今佛慈愍。顯示大道。耳目開明。長得度脫。聞佛所說。莫不歡喜。諸天人民蝡動之類。皆蒙慈恩。解脫憂苦。佛語敎戒。甚深甚善。智慧明見八方上下去來今事。莫不究暢。今我衆等。所以蒙得度脫。皆佛前世求道之時。謙苦所致。恩德普覆。福祿巍巍。光明徹照。達空無極。開入泥洹。敎授典攬。威制消化。感動十方。無窮無極。佛爲法王。尊超衆聖。普爲一切天人之師。隨心所願。皆令得道。今得値佛。復聞無量壽聲。靡不歡喜。心得開明。

佛告彌勒。汝言是也。若有慈敬於佛者。實爲大善。天下久久。乃復有佛。今我於此世作佛。演說經法。宣布道敎。斷諸疑網。拔愛欲之本。杜衆惡之源。遊步三界。無所罣礙。典攬智慧。衆道之要。執持綱維。昭然分明。開示五趣。度未度者。決正生死泥洹之道。彌勒當知。汝從無數劫來。修菩薩行。欲度衆生。其已久遠。從汝得道。至於泥洹。不可稱數。汝及十方諸天人民一切四衆。永劫已來。展轉五道。憂畏勤苦。不可具言。乃至今世。生死不絕。與佛相値。聽受經法。又復得聞無量壽佛。快哉甚善。吾助爾喜。汝今亦可自厭生死老病痛苦。惡露不淨。無可樂者。宜自決斷。端身正行。益作諸善。修己潔淨。洗除心垢。言行忠信。表裏相應。人能自度。轉相拯濟。精明求願。積累善本。雖一世勤苦。須臾之間。後生無量壽國。快樂無極。長與道德合明。永拔生死根本。無復貪恚愚癡苦惱之患。欲壽一劫。百劫。千億萬劫。自在隨意。皆可得之。無爲自然。次於泥洹之道。汝等宜各精進。求心所願。無得疑惑中悔。自爲過咎。生彼邊地七寶宮殿。五百歲中受諸戹也。彌勒白言。受佛重誨。專精修學。如敎奉行。不敢有疑。

佛告彌勒。汝等能於此世。端心正意。不作衆惡。甚爲至德。十方世界。最無倫匹。所以者何。諸佛國土。天人之類。自然作善。不大爲惡。易可開化。今我於此世間作佛。處於五惡五痛五燒之中。爲最劇苦。敎化羣生。令捨五惡。令去五痛。令離五燒。降化其意。令持五善。獲其福德度世長壽泥洹之道。佛言。何等五惡。何等五痛。何等五燒。何等消化五惡。令持五善。獲其福德度世長壽泥洹之道。其一惡者。諸天人民蝡動之類。欲爲衆惡。莫不皆然。强者伏弱。轉相剋賊。殘害殺戮。迭相吞噬。不知修善。惡逆無道。後受殃罰。自然趣向。神明記識。犯者不赦。故有貧窮下賤。乞丐孤獨。聾盲瘖瘂。愚癡弊惡。至有尫狂不逮之屬。又有尊貴豪富。高才明達。皆由宿世慈孝。修善積德所致。世有常道。王法牢獄。不肯畏愼。爲惡入罪。受其殃罰。求望解脫。難得勉出。世間有此目前現事。壽終後世。尤深尤劇。入其幽冥。轉生受身。譬如王法。痛苦極刑。故有自然三塗。無量苦惱。轉貿其身。改形易道。所受壽命。或長或短。魂神精識。自然趣之。當獨値向。相從共生。更相報復。無有止已。殃惡未盡。不得相離。展轉其中。無有出期。難得解脫。痛不可言。天地之間。自然有是。雖不卽時卒暴應至。善惡之道。會當歸之。是爲一大惡一痛一燒。勤苦如是。譬如大火焚燒人身。人能於中一心制意。端身正行。獨作諸善。不爲衆惡者。身獨度脫。獲其福德度世上天泥洹之道。是爲一大善也。

佛言。其二惡者。世間人民。父子兄弟。室家夫婦。都無義理。不順法度。奢淫憍縱。各欲快意。任心自恣。更相欺惑。心口各異。言念無實。佞諂不忠。巧言諛媚。嫉賢謗善。陷入怨枉。主上不明。任用臣下。臣下自在。機僞多端。踐度能行。知其形勢。在位不正。爲其所欺。妄損忠良。不當天心。臣欺其君。子欺其父。兄弟夫婦。中外知識。更相欺誑。各懷貪欲瞋恚愚癡。欲自厚己。欲貪多有。尊卑上下。心俱同然。破家亡身。不顧前後。親屬內外。坐之滅族。或時室家知識。鄉黨市里。愚民野人。轉共從事。更相利害。忿成怨結。富有慳惜。不肯施與。愛保貪重。心勞身苦。如是至竟。無所恃怙。獨來獨去。無一隨者。善惡禍福。追命所生。或在樂處。或入苦毒。然後乃悔。當復何及。世間人民。心愚少智。見善憎謗。不思慕及。但欲爲惡。妄作非法。常懷盜心。悕望他利。消散磨盡。而復求索。邪心不正。懼人有色。不豫思計。事至乃悔。今世現有王法牢獄。隨罪趣向。受其殃罰。因其前世不信道德。不修善本。今復爲惡。天神剋識。別其名籍。壽終神逝。下入惡道。故有自然三塗。無量苦惱。展轉其中。世世累劫。無有出期。難得解脫。痛不可言。是爲二大惡二痛二燒。勤苦如是。譬如大火焚燒人身。人能於中一心制意。端身正行。獨作諸善。不爲衆惡者。身獨度脫。獲其福德度世上天泥洹之道。是爲二大善也。

佛言。其三惡者。世間人民。相因寄生。共居天地之間。處年壽命。無能幾何。上有賢明長者尊貴豪富。下有貧窮廝賤尫劣愚夫。中有不善之人。常懷邪惡。但念淫泆。煩滿胸中。愛欲交亂。坐起不安。貪意守惜。但欲唐得。眄睞細色。邪態外逸。自妻厭憎。私妄出入。費損家財。事爲非法。交結聚會。興師相伐。攻劫殺戮。强奪無道。惡心在外。不自修業。盜竊趣得。欲擊成事。恐勢迫脅。歸給妻子。恣心快意。極身作樂。或於親屬。不避尊卑。家室中外。患而苦之。亦復不畏王法禁令。如是之惡。著於人鬼。日月照見。神明記識。故有自然三塗。無量苦惱。展轉其中。世世累劫。無有出期。難得解脫。痛不可言。是爲三大惡三痛三燒。勤苦如是。譬如大火焚燒人身。人能於中一心制意。端身正行。獨作諸善。不爲衆惡者。身獨度脫。獲其福德度世上天泥洹之道。是爲三大善也。

佛言。其四惡者。世間人民。不念修善。轉相敎令。共爲衆惡。兩舌惡口。妄言綺語。讒賊鬭亂。憎嫉善人。敗壞賢明。於傍快喜。不孝二親。輕慢師長。朋友無信。難得誠實。尊貴自大。謂己有道。橫行威勢。侵易於人。不能自知。爲惡無恥。自以强健。欲人敬難。不畏天地神明日月。不肯作善。難可降化。自用偃蹇。謂可常爾。無所憂懼。常懷憍慢。如是衆惡。天神記識。賴其前世頗作福德。小善扶接。營護助之。今世爲惡。福德盡滅。諸善鬼神。各去離之。身獨空立。無所復依。壽命終盡。諸惡所歸。自然迫促。共趣奪之。又其名籍。記在神明。殃咎牽引。當往趣向。罪報自然。無從捨離。但得前行。入於火鑊。身心摧碎。精神痛苦。當斯之時。悔復何及。天道冏然。不得蹉跌。故有自然三塗。無量苦惱。展轉其中。世世累劫。無有出期。難得解脫。痛不可言。是爲四大惡四痛四燒。勤苦如是。譬如大火焚燒人身。人能於中一心制意。端身正行。獨作諸善。不爲衆惡。身獨度脫。獲其福德度世上天泥洹之道。是爲四大善也。

佛言。其五惡者。世間人民。徙倚懈惰。不肯作善。治身修業。家室眷屬。飢寒困苦。父母敎誨。瞋目怒應。言令不和。違戾反逆。譬如怨家。不如無子。取與無節。衆共患厭。負恩違義。無有報償之心。貧窮困乏。不能復得。辜較縱奪。放恣遊散。串數唐得。用自賑給。耽酒嗜美。飲食無度。肆心蕩逸。魯扈抵突。不識人情。强欲抑制。見人有善。妬嫉惡之。無義無禮。無所顧難。自用識當。不可諫曉。六親眷屬。所資有無。不能憂念。不惟父母之恩。不存師友之義。心常念惡。口常言惡。身常行惡。曾無一善。不信先聖諸佛經法。不信行道可得度世。不信死後神明更生。不信作善得善。爲惡得惡。欲殺眞人。鬭亂衆僧。欲害父母兄弟眷屬。六親憎惡。願令其死。如是世人。心意俱然。愚癡蒙昧。而自以智慧。不知生所從來。死所趣向。不仁不順。惡逆天地。而於其中。悕望僥倖。欲求長生。會當歸死。慈心敎誨。令其念善。開示生死善惡之趣。自然有是。而不肯信之。苦心與語。無益其人。心中閉塞。意不開解。大命將終。悔懼交至。不豫修善。臨窮方悔。悔之於後。將何及乎。天地之間。五道分明。恢廓窈冥。浩浩茫茫。善惡報應。禍福相承。身自當之。無誰代者。數之自然。應期所行。殃咎追命。無得從捨。善人行善。從樂入樂。從明入明。惡人行惡。從苦入苦。從冥入冥。誰能知者。獨佛知耳。敎語開示。信用者少。生死不休。惡道不絕。如是世人。難可具盡。故有自然三塗。無量苦惱。展轉其中。世世累劫。無有出期。難得解脫。痛不可言。是爲五大惡五痛五燒。勤苦如是。譬如大火焚燒人身。人能於中一心制意。端身正念。言行相副。所作至誠。所語如語。心口不轉。獨作諸善。不爲衆惡。身獨度脫。獲其福德度世上天泥洹之道。是爲五大善也。

佛告彌勒。吾語汝等。是世五惡。勤苦若此。五痛五燒。展轉相生。但作衆惡。不修善本。皆悉自然入諸惡趣。或其今世先被殃病。求死不得。求生不得。罪惡所招。示衆見之。身死隨行。入三惡道。苦毒無量。自相燋然。至其久後。共作怨結。從小微起。遂成大惡。皆由貪著財色。不能施惠。癡欲所迫。隨心思想。煩惱結縛。無有解已。厚己諍利。無所省錄。富貴榮華。當時快意。不能忍辱。不務修善。威勢無幾。隨以磨滅。身坐勞苦。久後大劇。天道弛張。自然糺舉。綱維羅網。上下相應。煢煢忪忪。當入其中。古今有是。痛哉可傷。佛語彌勒。世間如是。佛皆哀之。以威神力。摧滅衆惡。悉令就善。棄捐所思。奉持經戒。受行道法。無所違失。終得度世泥洹之道。佛言。汝今諸天人民。及後世人。得佛經語。當熟思之。能於其中端心正行。主上爲善。率化其下。轉相勅令。各自端守。尊聖敬善。仁慈博愛。佛語敎誨。無敢虧負。當求度世。拔斷生死衆惡之本。當離三塗無量憂怖苦痛之道。汝等於是廣植德本。布恩施惠。勿犯道禁。忍辱精進。一心智慧。轉相敎化。爲德立善。正心正意。齋戒清淨一日一夜。勝在無量壽國爲善百歲。所以者何。彼佛國土。無爲自然。皆積衆善。無毛髮之惡。於此修善十日十夜。勝於他方諸佛國中爲善千歲。所以者何。他方佛國。爲善者多。爲惡者少。福德自然。無造惡之地。唯此間多惡。無有自然。勤苦求欲。轉相欺殆。心勞形困。飲苦食毒。如是惡務。未嘗寧息。吾哀汝等天人之類。苦心誨喻。敎令修善。隨宜開導。授與經法。莫不承用。在意所願。皆令得道。佛所遊履國邑丘聚。靡不蒙化。天下和順。日月清明。風雨以時。災厲不起。國豐民安。兵戈無用。崇德興仁。務修禮讓。佛言。我哀愍汝等諸天人民。甚於父母念子。今我於此世作佛。降化五惡。消除五痛。絕滅五燒。以善攻惡。拔生死之苦。令獲五德。升無爲之安。吾去世後。經道漸滅。人民諂僞。復爲衆惡。五燒五痛。還如前法。久後轉劇。不可悉說。我但爲汝略言之耳。佛語彌勒。汝等各善思之。轉相敎誡。如佛經法。無得犯也。於是彌勒菩薩。合掌白言。佛所說甚善。世人實爾。如來普慈哀愍。悉令度脫。受佛重誨。不敢違失。

佛告阿難。汝起。更整衣服。合掌恭敬。禮無量壽佛。十方國土諸佛如來。常共稱揚讚歎彼佛。無著無礙。於是阿難起整衣服。正身西面。恭敬合掌。五體投地。禮無量壽佛。白言。世尊。願見彼佛安樂國土。及諸菩薩聲聞大衆。說是語已。卽時無量壽佛。放大光明。普照一切諸佛世界。金剛圍山。須彌山王。大小諸山。一切所有。皆同一色。譬如劫水彌滿世界。其中萬物沈沒不現。滉瀁浩汗。唯見大水。彼佛光明。亦復如是。聲聞菩薩一切光明。皆悉隱蔽。唯見佛光。明耀顯赫。爾時阿難。卽見無量壽佛。威德巍巍。如須彌山王。高出一切諸世界上。相好光明。靡不照耀。此會四衆。一時悉見。彼見此土。亦復如是。爾時佛告阿難。及慈氏菩薩。汝見彼國。從地已上。至淨居天。其中所有微妙嚴淨自然之物。爲悉見不。阿難對曰。唯然。已見。汝寧復聞無量壽佛大音宣布一切世界化衆生不。阿難對曰。唯然。已聞。彼國人民。乘百千由旬七寶宮殿。無所障礙。徧至十方供養諸佛。汝復見不。對曰。已見。彼國人民。有胎生者。汝復見不。對曰。已見。其胎生者。所處宮殿。或百由旬。或五百由旬。各於其中受諸快樂。如忉利天上。亦皆自然。

爾時慈氏菩薩白佛言。世尊。何因何緣。彼國人民。胎生化生。佛告慈氏。若有衆生。以疑惑心。修諸功德。願生彼國。不了佛智。不思議智。不可稱智。大乘廣智。無等無倫最上勝智。於此諸智。疑惑不信。然猶信罪福。修習善本。願生其國。此諸衆生。生彼宮殿。壽五百歲。常不見佛。不聞經法。不見菩薩聲聞聖衆。是故於彼國土。謂之胎生。若有衆生。明信佛智。乃至勝智。作諸功德。信心迴向。此諸衆生。於七寶華中。自然化生。跏趺而坐。須臾之頃。身相光明。智慧功德。如諸菩薩具足成就。復次慈氏。他方諸大菩薩。發心欲見無量壽佛。恭敬供養。及諸菩薩聲聞聖衆。彼菩薩等。命終得生無量壽國。於七寶華中。自然化生。彌勒當知。彼化生者。智慧勝故。其胎生者。皆無智慧。於五百歲中。常不見佛。不聞經法。不見菩薩諸聲聞衆。無由供養於佛。不知菩薩法式。不得修習功德。當知此人。宿世之時。無有智慧。疑惑所致。佛告彌勒。譬如轉輪聖王。有七寶牢獄。種種莊嚴。張設牀帳。懸諸繒蓋。若有諸小王子。得罪於王。輒內彼獄中。繫以金鎖。供養飯食衣服牀蓐。華香伎樂。如轉輪王。無所乏少。於意云何。此諸王子。寧樂彼處不。對曰。不也。但種種方便。求諸大力。欲自勉出。佛告彌勒。此諸衆生。亦復如是。以疑惑佛智故。生彼七寶宮殿。無有刑罰。乃至一念惡事。但於五百歲中。不見三寶。不得供養修諸善本。以此爲苦。雖有餘樂。猶不樂彼處。若此衆生。識其本罪。深自悔責。求離彼處。卽得如意。往詣無量壽佛所。恭敬供養。亦得徧至無量無數諸餘佛所。修諸功德。彌勒當知。其有菩薩。生疑惑者。爲失大利。是故應當明信諸佛無上智慧。

彌勒菩薩白佛言。世尊。於此世界。有幾所不退菩薩。生彼佛國。佛告彌勒。於此世界。六十七億不退菩薩。往生彼國。一一菩薩。已曾供養無數諸佛。次如彌勒者也。諸小行菩薩。及修習少功德者。不可稱計。皆當往生。佛告彌勒。不但我剎諸菩薩等。往生彼國。他方佛土。亦復如是。其第一佛。名曰遠照。彼有百八十億菩薩。皆當往生。其第二佛。名曰寶藏。彼有九十億菩薩。皆當往生。其第三佛。名曰無量音。彼有二百二十億菩薩。皆當往生。其第四佛。名曰甘露味。彼有二百五十億菩薩。皆當往生。其第五佛。名曰龍勝。彼有十四億菩薩。皆當往生。其第六佛。名曰勝力。彼有萬四千菩薩。皆當往生。其第七佛。名曰師子。彼有五百菩薩。皆當往生。其第八佛。名曰離垢光。彼有八十億菩薩。皆當往生。其第九佛。名曰德首。彼有六十億菩薩。皆當往生。其第十佛。名曰妙德山。彼有六十億菩薩。皆當往生。其第十一佛。名曰人王。彼有十億菩薩。皆當往生。其第十二佛。名曰無上華。彼有無數不可稱計諸菩薩衆。皆不退轉。智慧勇猛。已曾供養無量諸佛。於七日中。卽能攝取百千億劫大士所修堅固之法。斯等菩薩。皆當往生。其第十三佛。名曰無畏。彼有七百九十億大菩薩衆。諸小菩薩。及比丘等。不可稱計。皆當往生。佛語彌勒。不但此十四佛國中諸菩薩等。當往生也。十方世界無量佛國。其往生者。亦復如是。甚多無數。我但說十方諸佛名號。及菩薩比丘生彼國者。晝夜一劫。尚未能盡。我今爲汝略說之耳。

佛告彌勒。其有得聞彼佛名號。歡喜踊躍。乃至一念。當知此人爲得大利。則是具足無上功德。是故彌勒。設有大火。充滿三千大千世界。要當過此。聞是經法。歡喜信樂。受持讀誦。如說修行。所以者何。多有菩薩。欲聞此經。而不能得。若有衆生。聞此經者。於無上道。終不退轉。是故應當專心信受。持誦說行。吾今爲諸衆生。說此經法。令見無量壽佛。及其國土一切所有。所當爲者。皆可求之。無得以我滅度之後。復生疑惑。當來之世。經道滅盡。我以慈悲哀愍。特留此經。止住百歲。其有衆生。値斯經者。隨意所願。皆可得度。佛語彌勒。如來興世。難値難見。諸佛經道。難得難聞。菩薩勝法。諸波羅蜜。得聞亦難。遇善知識。聞法能行。此亦爲難。若聞斯經。信樂受持。難中之難。無過此難。是故我法。如是作。如是說。如是敎。應當信順。如法修行。

爾時世尊。說此經法。無量衆生。皆發無上正覺之心。萬二千那由他人。得清淨法眼。二十二億諸天人民。得阿那含果。八十萬比丘。漏盡意解。四十億菩薩。得不退轉。以弘誓功德而自莊嚴。於將來世。當成正覺。爾時三千大千世界六種震動。大光普照十方國土。百千音樂。自然而作。無量妙華。芬芬而降。佛說經已。彌勒菩薩。及十方來諸菩薩衆。長老阿難。諸大聲聞。一切大衆。靡不歡喜。

佛說無量壽經卷下

大寶積經 · 無量壽如來會之下

唐三藏法師菩提留志奉詔譯

︻地平無山第十七︼

復次。阿難。彼極樂界。無諸黑山。鐵圍山。大鐵圍山。妙高山等。阿難白佛言。世尊。其四天王天。三十三天。既無諸山。依何而住。佛告阿難。於汝意云何。妙高已上。有夜摩天。乃至他化自在天及色界諸天等。依何而住。阿難白佛言。世尊。不可思議業力所致。佛語阿難。不思議業。汝可知耶。答言。不也。佛告阿難。諸佛及眾生。善根業力。汝可知耶。答言。不也。世尊。我今於此法中實無所惑。為破未來疑網。故發斯問。

︻河流妙聲第十八︼

佛告阿難。彼極樂界其地無海。而有諸河。河之狹者。滿十由旬。水之淺者。十二由旬。如是諸河深廣之量或二十。三十乃至百數。或有極深廣者至千由旬。其水清冷具八功德。濬流恒激出微妙音。譬若諸天百千伎樂。安樂世界其聲普聞。有諸名花沿流而下。和風微動出種種香。居兩岸邊多栴檀樹。修條密葉交覆於河。結實開花芳輝可玩。群生遊樂隨意往來。或有涉河濯流嬉戲。感諸天水善順物宜。深。淺。寒。溫。曲從人好。阿難。大河之下地布金砂。有諸天香世無能喻。隨風散馥雜水流馚。天曼陀羅花。優缽羅花。波頭摩花。拘物頭華。芬陀利花。彌覆其上。復次。阿難。彼國人眾。或時遊覽同萃河濱。有不願聞激流之響。雖獲天耳終竟不聞。或有願聞。即時領悟百千萬種喜愛之聲。所謂佛法僧聲。止息之聲。無性聲。波羅蜜聲。十力四無所畏聲。神通聲。無作聲。無生無滅聲。寂靜聲。邊寂靜聲。極寂靜聲。大慈大悲聲。無生法忍聲。灌頂受位聲。得聞如是種種聲已。獲得廣大愛樂歡悅。而與觀察相應。厭離相應。滅壞相應。寂靜相應。邊寂靜相應。極寂靜相應。義味相應。佛法僧相應。力無畏相應。神通相應。止息相應。菩提相應。聲聞相應。涅槃相應。

︻不聞惡名第十九︼

復次。阿難。彼極樂世界不聞諸惡趣名。邊無障礙煩惱覆蔽名。無有地獄。琰摩。畜生名。邊無八難名。亦無苦受。不苦不樂受名。尚無假設。何況實苦。是故彼國名為極樂。阿難。我今略說極樂因緣。若廣說者。窮劫不盡。

︻受用自然第二十︼

復次。阿難。彼極樂世界所有眾生。或已生。或現生。或當生。皆得如是諸妙色身。形貌端正。神通自在。福力具足。受用種種宮殿。園林。衣服。飲食。香華。瓔珞。隨意所須。悉皆如念。譬如他化自在諸天。復次。阿難。彼佛國中有微細食。諸有情類嘗無噉者。如第六天。隨所思念如是飲食。即同食已。色力增長。而無便穢。復有無量如意妙香。塗香。末香。其香普熏彼佛國界。及散花幢幡亦皆遍滿。其有欲聞香者。隨願即聞；或不樂者。終無所受。復有無量上妙衣服。寶冠。環釧。耳璫。瓔珞。花鬘。帶鎖。諸寶莊嚴。無量光明。百千妙色。悉皆具足。自然在身。復有金。銀。真珠。妙寶之網。懸諸寶鈴。周遍嚴飾。若諸有情所須宮殿。樓閣等。隨所樂欲。高下。長短。廣狹。方圓。及諸床座。妙衣敷上。以種種寶而嚴飾之。於眾生前自然出現。人皆自謂各處其宮。

︻人如六天第二十一︼

復次。阿難。極樂國土所有眾生。無差別相。順餘方俗。有天人名。阿難。譬如下賤半挓迦人。對於輪王則無可諭。威光德望悉皆無有。又如帝釋方第六天。威光等類皆所不及。園苑宮殿。衣服雜飾。尊貴自在。階位。神通及以變化不可為比。唯受法樂則無差別。阿難應知。彼國有情猶如他化自在天王。

︻雨華布地第二十二︼

阿難。彼極樂界。於晨朝時周遍四方。和風微動不逆不亂。吹諸雜花種種香氣。其香普熏周遍國界。一切有情為風觸身。安和調適。猶如比丘得滅盡定。其風吹動七寶樹林。華飄成聚高七人量。種種色光照曜佛土。譬如有人以花布地。手按令平。隨雜色花間錯分布。彼諸花聚亦復如是。其花微妙。廣大柔軟。如兜羅綿。若諸有情足蹈彼花。沒深四指。隨其舉足。還復如初。過晨朝已。其花自然沒入於地。舊花既沒。大地清淨。更雨新花。還復周遍。如是中時。晡時。初。中。後夜。飄花成聚亦復如是。阿難。一切廣大珍奇之寶。無有不生極樂界者。

︻華光出佛第二十三︼

阿難。彼佛國中有七寶蓮花。一一蓮花有無量百千億葉。其葉有無量百千珍奇異色。以百千摩尼妙寶莊嚴。覆以寶網。轉相映飾。阿難。彼蓮花量或半由旬。或一。二。三。四乃至百千由旬者。是一一花出三十六億那由他百千光明。一一光中出三十六億那由他百千諸佛。身如金色。具三十二大丈夫相。八十隨好。殊勝莊嚴。放百千光普照世界。是諸佛等現往東方。為眾說法。皆為安立無量有情於佛法中。南西北方。四維上下。亦復如是。

︻究竟極果第二十五︼

阿難。彼國眾生。若當生者。皆悉究竟無上菩提到涅槃處。何以故。若邪定聚及不定聚。不能了知建立彼因故。

︻十方讚佛第二十六︼

阿難。東方如恒沙界。一一界中如恒沙佛。彼諸佛等各各稱歎阿彌陀佛無量功德。南西北方。四維上下。諸佛稱讚亦復如是。何以故。他方佛國所有眾生。聞無量壽如來名號。乃至能發一念淨信。歡喜愛樂。所有善根迴向。願生無量壽國者。隨願皆生。得不退轉。乃至無上正等菩提。除五無間。誹毀正法及謗聖者。

︻三輩往生第二十七︼

阿難。若有眾生於他佛剎。發菩提心。專念無量壽佛。及恒種殖眾多善根。發心迴向。願生彼國。是人臨命終時。無量壽佛與比丘眾前後圍繞。現其人前。即隨如來往生彼國。得不退轉。當證無上正等菩提。是故。阿難。若有善男子。善女人願生極樂世界。欲見無量壽佛者。應發無上菩提心。復當專念極樂國土。積集善根。應持迴向。由此見佛。生彼國中。得不退轉乃至無上菩提。阿難。若他國眾生發菩提心。雖不專念無量壽佛。亦非恒種眾多善根。隨己修行諸善功德。迴向彼佛。願欲往生。此人臨命終時。無量壽佛即遣化身與比丘眾前後圍繞。其所化佛光明相好。與真無異。現其人前。攝受導引。即隨化佛往生其國。得不退轉無上菩提。阿難。若有眾生住大乘者。以清淨心向無量壽如來。乃至十念。念無量壽佛。願生其國。聞甚深法。即生信解。心無疑惑。乃至獲得一念淨心。發一念心。念無量壽佛。此人臨命終時。如在夢中見無量壽佛。定生彼國。得不退轉無上菩提。阿難。以此義利故。無量無數不可思議無有等等無邊世界諸佛如來。皆共稱讚無量壽佛所有功德。

︻十方禮覲第二十八︼

佛告阿難。東方如恒河沙界。一一界中有如恒沙菩薩。為欲瞻禮供養無量壽佛及諸聖眾。來詣佛所。南西北方。四維上下。亦復如是。爾時世尊而說頌曰。
東方諸佛剎。數如恒河沙。如是佛土中。恒沙菩薩眾。
皆現神通來。禮無量壽佛。三方諸聖眾。禮覲亦同歸。
彼於沙界中。道光諸辯論。住深禪定樂。四無所畏心。
各齎眾妙花。名香皆可悅。并奏諸天樂。百千和雅音。
以獻天人師。名聞十方者。究竟威神力。善學諸法門。
種種供養中。勤修無懈倦。功德智慧景。能破諸幽冥。
咸以尊重心。奉諸珍妙供。彼觀殊勝剎。菩薩眾無邊。
願速成菩提。淨界如安樂。世尊知欲樂。廣大不思議。
微笑現金容。告成如所願。了諸法如幻。佛國猶夢響。
恒發誓莊嚴。當成微妙土。菩薩以願力。修勝菩提行。
知土如影像。發諸弘誓心。若求遍清淨。殊勝無邊剎。
聞佛聖德名。願生安樂國。若有諸菩薩。志求清淨土。
了知法無我。願生安樂國。

︻一生補處第二十九︼

復次。阿難。極樂世界所有菩薩。於無上菩提皆悉安住一生補處。唯除大願能師子吼。擐大甲冑摩訶薩眾。為度群生修大涅槃者。

︻聖眾身光第三十︼

復次。阿難。彼佛剎中諸聲聞眾。皆有身光能照一尋。菩薩光照極百千尋。除二菩薩光明常照三千大千世界。阿難白佛言。世尊。彼二菩薩名為何等。佛告阿難。汝今諦聽。彼二菩薩。一名觀自在。二名大勢至。阿難。此二菩薩從娑婆世界捨壽量已。往生彼國。

︻妙相聖德第三十一︼

阿難。彼極樂界所生菩薩。皆具三十二相。膚體柔軟。諸根聰利。智慧善巧。於差別法。無不了知。禪定神通。善能遊戲。皆非薄德鈍根之流。彼菩薩中有得初忍或第二忍者。無量無邊。或有證得無生法忍。

︻常了宿命第三十二︼

阿難。彼國菩薩乃至菩提。不墮惡趣。生生之處能了宿命。唯除五濁剎中。出現於世。

︻供他方佛第三十三︼

阿難。彼國菩薩皆於晨朝。供養他方無量百千諸佛。隨所希求種種花鬘。塗香。末香。幢幡。繒蓋及諸音樂。以佛神力皆現手中。供養諸佛。如是供具廣大甚多。無數無邊不可思議。若復樂求種種名花。花有無量百千光色。皆現手中。奉散諸佛。阿難。其所散花。即於空中變成花蓋。蓋之小者滿十由旬。若不更以新花重散。前所散花終不墮落。阿難。或有花蓋滿二十由旬。如是三十四十乃至千由旬。或等四洲或遍小千。中千乃至三千大千世界。此諸菩薩生希有心。得大喜愛。於晨朝時。奉事。供養。尊重。讚歎無量百千億那由他佛。及種諸善根已。即於晨朝還到本國。此皆由無量壽佛本願加威。及曾供如來。善根相續。無缺減故。善修習故。善攝取故。善成就故。

︻菩薩功德第三十四︼

復次。阿難。彼極樂界諸菩薩眾所說語言。與一切智相應。於所受用。皆無攝取。遍遊佛剎。無愛無厭。亦無希求。不希求想。無自想。無煩惱想。無我想。無鬥諍相違怨瞋之想。何以故。彼諸菩薩於一切眾生。有大慈悲利益心故。有柔軟無障礙心。不濁心。無忿恨心。有平等調伏寂靜之心。忍心。忍調伏心。有等引澄淨無散亂心。無覆蔽心。淨心。極淨心。照曜心。無塵心。大威德心。善心。廣大心。無比心。甚深心。愛法心。喜法心。善意心。捨離一切執著心。斷一切眾生煩惱心。閉一切惡趣心故。行智慧行已。成就無量功德。於禪定覺分。善能演說。而常遊戲無上菩提。勤修敷演。肉眼發生。能有簡擇；天眼出現。鑒諸佛土；法眼清淨。能離諸著；慧眼通達。到於彼岸；佛眼成就。覺悟開示。生無礙慧。為他廣說。於三界中平等勤修。既自調伏。亦能調伏一切有情。能令獲得勝奢摩他。於一切法。證無所得。善能說法。言辭巧妙。勤修供養一切諸佛。摧伏有情一切煩惱。為諸如來之所悅可。而能如是如是思惟。作是思惟時。能集。能見一切諸法皆無所得。以方便智修行滅法。善知取捨理非理趣。於理趣。非理趣中皆得善巧。於世語言。心不愛樂；出世經典。誠信勤修。善巧尋求一切諸法。求一切法。增長了知。知法本無。實不可得。於所行處。亦無取捨。解脫老病。住諸功德。從本已來。安住神通。勤修深法。於甚深法而無退轉。於難解法悉能通達。得一乘道。無有疑惑。於佛教法。不由他悟。其智宏深。譬之巨海。菩提高廣。喻若須彌。自身威光。超於日月。凡所思擇。與慧相應。猶如雪山。其心潔白。光明普照。無邊功德。燒煩惱薪。方之於火。不為善惡之所動搖。心靜常安猶如大地。洗滌煩惑如清淨水。心無所主猶如火。不著世間猶如風。養諸有情猶如地。觀諸世界如虛空。荷載眾生猶如良乘。不染世法譬之蓮花。遠暢法音猶如雷震。雨一切法方之大雨。光蔽賢聖猶彼大仙。善能調伏如大龍象。勇猛無畏如師子王。覆護眾生如尼拘陀樹。他論不動如鐵圍山。修慈無量如彼恒河。諸善法王。能為前導。如大梵天。無所聚積猶如飛鳥。摧伏他論如金翅王。難遇希有如優曇花。最勝丈夫。其心正直。無有懈怠。能善修行。於諸見中。善巧決定。柔和忍辱。無嫉妒心。論法無厭。求法不倦。常勤演說。利益眾生。戒若琉璃。內外明潔。善聞諸法。而為勝寶。其所說言。令眾悅伏。以智慧力。建大法幢。吹大法螺。擊大法鼓。常樂勤修。建諸法表。由智慧光。心無迷惑。遠眾過失。亦無損害。以淳淨心。離諸穢染。常行惠施。永捨慳貪。稟性溫和。常懷慚恥。其心寂定。智慧明察。作世間燈。破眾生闇。堪受利養。殊勝福田。為大導師。周濟群物。遠離憎愛。心淨無憂。勇進無怖。為大法將。了知地獄。調伏自他。利益有情。拔諸毒箭。為世間解。為世間師。引導群生。捨諸愛著。永離三垢。遊戲神通。因力。緣力。願力。發起力。世俗力。出生力。善根力。三摩地力。聞力。捨力。戒力。忍力。精進力。定力。慧力。奢摩他力。毘缽舍那力。神通力。念力。覺力。摧伏一切大魔軍力。并他論法力。能破一切煩惱怨力及殊勝大力。威福具足。相好端嚴。智慧辯才。善根圓滿。目淨脩廣。人所愛樂。其身清潔。遠離貢高。以尊重心。奉事諸佛。於諸佛所。植眾善本。拔除憍慢。離貪瞋癡。殊勝吉祥。應供中最。住勝智境。赫奕慧光。心生歡喜。雄猛無畏。福智具足。無有滯限。但說所聞。開示群物。隨所聞法。皆能解了。於菩提分法。勇猛勤修。空無相願。而常安住。及不生不滅諸三摩地。行遍道場。遠二乘境。阿難。我今略說彼極樂界所生菩薩摩訶薩眾真實功德悉皆如是。阿難。假令我身住壽百千億那由他劫。以無礙辯。欲具稱揚彼諸菩薩摩訶薩等真實功德。不可窮盡。阿難。彼諸菩薩摩訶薩等。盡其壽量。亦不能知。

︻極樂現前第三十五︼

爾時世尊告阿難言。此是無量壽佛極樂世界。汝應從坐而起。合掌恭敬。五體投地。為佛作禮。彼佛名稱遍滿十方。彼一一方恒沙諸佛皆共稱讚。無礙無斷。是時阿難即從坐起。偏袒右肩。西面合掌。五體投地。白佛言。世尊。我今欲見極樂世界無量壽如來。并供養奉事無量百千億那由他佛及菩薩眾。種諸善根。時無量壽佛即於掌中放大光明。遍照百千俱胝那由他剎。彼諸佛剎所有大小諸山。黑山。寶山。須彌盧山。迷盧山。大迷盧山。目真鄰陀山。摩訶目真鄰陀山。鐵圍山。大鐵圍山。叢薄園林及諸宮殿。天人等物。以佛光明皆悉照見。譬如有人以淨天眼觀一尋地。見諸所有。又如日光出現。萬物斯睹。彼諸國中比丘。比丘尼。優婆塞。優婆夷悉見無量壽如來如須彌山王。照諸佛剎。時諸佛國皆悉明現。如處一尋。以無量壽如來殊勝光明極清淨故。見彼高座及諸聲聞。菩薩等眾。譬如大地。洪水盈滿。樹林。山河皆沒不現。唯有大水。如是。阿難。彼佛剎中無有他論及異形類。唯除一切大聲聞眾一尋光明。及彼菩薩摩訶薩踰繕那等百千尋光。彼無量壽如來應正等覺光明。映蔽一切聲聞及諸菩薩。令諸有情悉皆得見。彼極樂界菩薩。聲聞。人天眾等。一切皆睹娑婆世界釋迦如來。及比丘眾圍繞說法。

︻彌勒述見第三十六︼

爾時。佛告彌勒菩薩言。汝頗見具足清淨。威德。莊嚴佛剎。及見空中樹林。園苑。涌泉。池沼不耶。汝見大地乃至色究竟天。於虛空中散花樹林以為莊嚴。復有眾鳥住虛空界。出種種音。猶如佛聲普聞世界。是諸眾鳥皆是化作。非實畜生。汝見是耶。彌勒白佛言。唯然已見。佛復告彌勒菩薩言。汝見此諸眾生入踰繕那百千宮殿已。遊行虛空。無著無礙。遍諸剎土供養諸佛。及見彼有情於晝夜分念佛相續不耶。彌勒白言。唯然盡見。佛復告言。汝見他化自在天與極樂諸人受用資具有差別不。彌勒白言。我不見彼有少差別。佛告彌勒。汝見極樂世界人住胎不。彌勒白言。世尊。譬如三十三天夜摩天等。入百由旬。若五百由旬宮殿之內。遊戲歡樂。我見極樂世界人住胎者。如夜摩天處於宮殿；又見眾生於蓮華內結加趺坐。自然化生。

︻疑悔處胎第三十七︼

時彌勒菩薩復白佛言。世尊。何因緣故。彼國眾生有胎生者。化生者。佛告彌勒。若有眾生墮於疑悔。積集善根。希求佛智。普遍智。不思議智。無等智。威德智。廣大智。於自善根不能生信。以此因緣。於五百歲住宮殿中。不見佛。不聞法。不見菩薩及聲聞眾。若有眾生斷除疑悔。積集善根。希求佛智乃至廣大智。信已善根。此人於蓮華內結加趺坐。忽然化生。瞬息而出。譬如他國有人來至。而此菩薩亦復如是。餘國發心來生極樂。見無量壽佛。奉事供養。及諸菩薩。聲聞之眾。阿逸多。汝觀殊勝智者。彼因廣慧力故。受彼化生。於蓮花中結加趺坐。汝觀下劣之輩。於五百歲中不見佛。不聞法。不見菩薩及聲聞眾。不知菩薩威儀法則。不能修習諸功德故。無因奉事無量壽佛。是諸人等皆為昔緣疑悔所致。譬如剎帝利王。其子犯法。幽之內宮處。以花觀。層樓。綺殿。妙飾。奇珍。寶帳。金床。重敷茵褥。名花布地。燒大寶香。服御所資悉皆豐備。而以閻浮金鎖繫其兩足。佛告彌勒。於意云何。彼王子心寧樂此不。答言。不也。世尊。彼幽縶時常思解脫。求諸親識。居士。宰官。長者。近臣。王之太子雖希出離。終不從心。乃至剎帝利王心生歡喜。方得解脫。佛告彌勒。如是。如是。若有墮於疑悔。種諸善根。希求佛智乃至廣大智。於自善根不能生信。由聞佛名起信心故。雖生彼國。於蓮花中不得出現。彼等眾生處花胎中。猶如園苑。宮殿之想。何以故。彼中清淨。無諸穢惡。一切無有不可樂者。然彼眾生於五百歲不見佛。不聞法。不見菩薩及聲聞眾。不得供養奉事諸佛。不得問於菩薩法藏。遠離一切殊勝善根。彼等於中不生欣樂。不能出現修習善法。往昔世中過失盡已。然後乃出。彼於出時。心迷上下。四方之所。若五百歲無疑惑者。即當供養無量百千俱胝那由他佛。并種無量無邊善根。汝阿逸多。當知疑惑與諸菩薩為大損害。

︻菩薩當生第三十八︼

爾時彌勒菩薩白佛言。世尊。於此國界不退菩薩當生極樂國者。其數幾何。佛告彌勒。此佛土中有七十二億菩薩。彼於無量億那由他百千佛所。種諸善根。成不退轉。當生彼國。況餘菩薩由少善根生彼國者。不可稱計。阿逸多。從難忍如來佛國。有十八億不退菩薩當生極樂世界。東北方寶藏佛國中。有九十億不退菩薩當生彼土。從無量聲如來國中。有二十二億不退菩薩當生彼土。從光明如來國中。有三十二億不退菩薩當生彼土。從龍天如來國中。有十四億不退菩薩當生彼土。從勝天力如來國中。有十二千不退菩薩當生彼土。從師子如來國中。有五百不退菩薩當生彼土。從離塵如來國中。有八十一億不退菩薩當生彼土。從世天如來國中。有六十億不退菩薩當生彼土。從勝積如來國中。有六十億不退菩薩當生彼土。從人王如來國中。有十俱胝不退菩薩當生彼土。從勝花如來國中。有五百菩薩具大精進。發趣一乘。於七日中能令眾生離百千億那由他劫生死流轉。彼等亦當生極樂界。從發起精進如來國中。有六十九億不退菩薩當生彼土。到彼國已。供養。禮拜無量壽如來及菩薩眾。阿逸多。我若具說諸方菩薩生極樂界。若已到。今到。當到。為供養。禮拜。瞻仰無量壽佛等者。但說其名。窮劫不盡。

︻付囑彌勒第三十九︼

阿逸多。汝觀彼諸菩薩摩訶薩善獲利益。若有聞彼佛名。能生一念喜愛之心。當獲如上所說功德。心無下劣。亦不貢高。成就善根。悉皆增上。阿逸多。是故告汝及天人世間阿修羅等。今此法門付囑於汝。應當愛樂修習。乃至經一晝夜受持讀誦。生希望心。於大眾中為他開示。當令書寫。執持經卷。於此經中生導師想。阿逸多。是故菩薩摩訶薩欲令無量諸眾生等速疾安住。不退轉於阿耨多羅三藐三菩提；及欲見彼廣大莊嚴。攝受殊勝佛剎圓滿功德者。應當起精進力。聽此法門。假使經過大千世界滿中猛火。為求法故。不生退屈。諂偽之心。讀誦。受持。書寫經卷。乃至於須臾頃為他開示。勸令聽聞。不生憂惱。設入大火不應疑悔。何以故。彼無量億諸菩薩等皆悉求此微妙法門。尊重聽聞。不生違背。是故汝等應求此法。阿逸多。彼諸眾生獲大善利。若於來世乃至正法滅時。當有眾生殖諸善本。已曾供養無量諸佛。由彼如來加威力故。能得如是廣大法門。一切如來稱讚悅可。若於彼法攝取受持。當獲廣大一切智智。隨意所樂。種諸善根。若善男子。善女人等。於彼法中廣大勝解之者。當能聽聞。獲大歡喜。受持讀誦。廣為他說。常樂修行。阿逸多。無量億數諸菩薩等求請此法。不曾厭背。是故汝等諸善男子及善女人。於今來世。能於是法若已求。現求。當求者。皆獲善利。阿逸多。如來所應作者。皆已作之。汝等應當安住無疑。種諸善本。應常修學。使無疑滯。不入一切種類珍寶成就牢獄。阿逸多。如是等類大威德者。能生廣大佛法異門。由於此法不聽聞故。有一億菩薩退轉阿耨多羅三藐三菩提。阿逸多。佛出世難。離八難身亦為難得。諸佛如來無上之法。十力無畏。無礙無著。甚深之法及波羅蜜等菩薩之法。能說法人亦難開示。阿逸多。善說法人非易可遇。堅固深信時亦難遭。是故我今如理宣說。汝等修習。應如教住。汝阿逸多。我以此法門及諸佛法。囑累於汝。汝當修行。無令滅沒。如是廣大微妙法門。一切諸佛之所稱讚。勿違佛教而棄捨之。當令汝等獲不善利。淪沒長夜。備眾危苦。是故我今為大囑累。當令是法久住不滅。應勤修行。隨順我教。

︻說頌諄囑第四十︼

爾時世尊而說頌曰。
若於福德初未修。終不聞斯微妙法。
勇猛能成諸善利。當聞如是甚深經。
彼人曾見諸世尊。能作大光拯濁世。
多聞總持如巨海。彼獲聖賢喜愛心。
懈怠邪見下劣人。不信如來斯正法。
若曾於佛殖眾善。救世之行彼能修。
譬如盲人恒處闇。不能開導於他路。
聲聞於佛智亦然。況餘有情而悟解。
如來功德佛自知。唯有世尊能開示。
天龍夜叉所不及。二乘自絕於名言。
若諸有情當作佛。行超普賢登彼岸。
敷演一佛之功德。時逾多劫不思議。
於是中間身滅度。佛之勝慧莫能量。
是故具足於信聞。及諸善友之攝受。
得聞如是深妙法。當獲愛重諸聖尊。
如來勝智遍虛空。所說義言唯佛悟。
是故博聞諸智士。應信我教如實言。
人趣之身得甚難。如來出世遇亦難。
信慧多時方乃獲。是故修者應精進。
如是妙法已聽聞。常念諸佛而生喜。
彼人往昔真吾友。善能樂欲佛菩提。

︻聞經獲益第四十一︼

爾時世尊說是經已。天人世間有萬二千那由他億眾生遠塵離垢。得法眼淨。二十億眾生得阿那含果。六千八百比丘諸漏已盡。心得解脫。四十億菩薩於無上菩提住不退轉。被大甲冑。當成正覺。有二十五億眾生得不退忍。有四萬億那由他百千眾生於無上菩提未曾發意。今始初發。種諸善根。願生極樂世界見阿彌陀佛。皆當往生彼如來土。各於異方次第成佛。同名妙音。有八萬億那由他眾生得授記法忍。成無上菩提。彼無量壽佛昔行菩薩道時。成熟有情。悉皆當生極樂世界。憶念儔昔所發思願。皆得成滿。

︻地動現瑞第四十二︼

爾時三千大千世界六種震動。并現種種希有神變。放大光明。普照世界。無量億那由他百千天人。同時音樂不鼓自鳴。雨天曼陀羅花。沒至于膝。乃至阿迦膩吒天。皆作種種殊妙供養。佛說經已。彌勒菩薩等及尊者阿難。一切大眾聞佛所說。皆大歡喜。

無量壽如來會下

佛說無量清淨平等覺經

後漢月支國三藏支婁迦讖譯

卷中

佛言：「無量清淨佛及諸菩薩、阿羅漢欲食時，則自然七寶机、自然劫波育、自然罽?以為座。無量清淨佛及諸菩薩、阿羅漢皆坐已，前悉有自然七寶鉢，中皆有自然百味飲食。飲食者，亦不類世間飲食之味也，亦復非天上飲食之味也；此百味飲食者，都為八方上下眾自然之飲食中精，味甚香美無有比，都自然化生耳。其飲食自在，所欲得味甜酢，鉢自在所欲得。

「諸菩薩、阿羅漢中有欲得銀鉢者、中有欲得金鉢者、中有欲得水精鉢者、中有欲得琉璃鉢者、中有欲得珊瑚鉢者、中有欲得虎珀鉢者、中有欲得白玉鉢者、中有欲得車??鉢者、中有欲得瑪瑙鉢者、中有欲得明月珠鉢者、中有欲得摩尼珠鉢者、中有欲得紫磨金鉢者，皆滿其中，百味飲食自恣若隨意則至，亦無所從來，亦無有供作者，自然化生耳。

「諸菩薩、阿羅漢皆食，食亦不多、亦不少，悉自然平等。諸菩薩、阿羅漢食，亦不言美惡，亦不以美故喜。食已，諸飯具、鉢、机、坐皆自然化去；欲食時，乃復化生耳。諸菩薩、阿羅漢皆心清潔不慕飯食，但用作氣力耳，皆自然消散，糜盡化去。」

佛告阿難：「阿彌陀佛為諸菩薩、阿羅漢說法時，都悉大會講堂上。其國諸菩薩、阿羅漢及諸天、人民，無央數都不可復計，皆飛到無量清淨佛所，悉前為無量清淨佛作禮，却坐聽經。無量清淨佛便則為諸比丘僧、諸菩薩、阿羅漢、諸天、人民廣說道智大經，皆悉聞知經道，莫不歡喜踊躍、心開解者。

「則四方自然亂風起，吹國中七寶樹，七寶樹皆復作五音聲。亂風吹七寶華，華覆蓋其國，皆在虛空中下向。華甚香，極自軟好，香遍國中。華皆自散無量清淨佛及諸菩薩、阿羅漢上。華墮地皆厚四寸，華適小萎，則自然亂風吹，萎華自然去。

「則四方俱復自然亂風起吹七寶樹，七寶樹皆復自作五音聲。亂風吹七寶樹華，華復如前，皆自然散無量清淨佛及諸菩薩、阿羅漢上。華墮地復厚四寸，華小萎則自然亂風吹，萎華悉自然去。亂風吹華，如是四反。

「則第一四天王諸天人、第二忉利天上諸天人、第三天上諸天人、第四天上諸天人、第五天上諸天人、第六天上諸天人、第七梵天上諸天人，上至第十六天上諸天人，上至三十六天上諸天人，皆持天上萬種自然之物——百種雜色華、百種雜香、百種雜繒綵、百種劫波育疊衣——萬種伎樂，轉倍好相勝，各持來下，為無量清淨佛作禮，則供養無量清淨佛及諸菩薩、阿羅漢。諸天人皆復大作伎樂，樂無量清淨佛及諸菩薩、阿羅漢。當是之時，快樂不可言。諸天人前來者轉去避後來者，後來者轉復供養如前，更相開避。

「則東方無央數佛國不可復計——如恒水邊流沙，一沙一佛，其數如是——諸佛各遣諸菩薩無央數不可復計，皆飛到無量清淨佛所，則為無量清淨佛作禮，以頭面著佛足，悉却坐一面聽經。聽經竟，諸菩薩皆大歡喜，悉起為無量清淨佛作禮而去。

「則西方無央數諸佛國——復如恒水邊流沙，一沙一佛，其數如是——諸佛各復遣諸菩薩無央數都不可復計，皆飛到無量清淨佛所，則前為無量清淨佛作禮，以頭面著佛足，悉却坐一面聽經。聽經竟，諸菩薩皆大歡喜，起為無量清淨佛作禮而去。

「則北方無央數諸佛國——復如恒水邊流沙，一沙一佛，其數如是——諸佛各復遣諸菩薩無央數都不可復計，皆飛到無量清淨佛所，則前為無量清淨佛作禮，以頭面著佛足，悉却坐一面聽經。聽經竟，諸菩薩皆大歡喜，起為無量清淨佛作禮而去。

「南方無央數諸佛國——復如恒水邊流沙，一沙一佛，其數如是——諸佛各復遣諸菩薩無央數都不可復計，皆飛到無量清淨佛所，則前為無量清淨佛作禮而去。

「則復四角無央數諸佛國——各復如恒水邊流沙，一沙一佛，其數各如是——諸佛各復遣諸菩薩無央數都不可復計，皆飛到無量清淨佛所，前為無量清淨佛作禮已，頭面著佛足，悉却坐一面聽經。聽經竟，諸菩薩皆大歡喜，起為無量清淨佛作禮而去。」

佛言：「八方上下諸無央數佛，更遣諸菩薩飛到無量清淨佛所，聽經供養，轉更相開避。

「如是，則下面諸八方無央數佛國——一方者各復如恒水邊流沙，一沙一佛，其數復如是——諸佛各遣諸菩薩無央數都不可復計，皆飛到無量清淨佛所，前為阿彌陀佛作禮，以頭面著佛足，悉却坐聽經。聽經竟，諸菩薩皆大歡喜，起為無量清淨佛作禮而去。

「上方諸佛更遣諸菩薩飛到無量清淨佛所，聽經供養相開避，前來者則去避後來者，後來者供養亦復如是，終無休絕極時。
　譬若如恒沙剎　東方佛國如是
　各各遣諸菩薩　稽首禮無量覺
　西南北面皆爾　如是恒沙數土
　是諸佛遣菩薩　稽首禮無量覺
　此十方菩薩飛　皆以衣裓諸華
　天拘蠶種種具　往供養無量覺
　諸菩薩皆大集　稽首禮無際光
　遶三匝叉手住　歎國尊無量覺
　皆持華散佛上　心清淨稱無量
　於佛前住自說　願使我剎如此
　所散華止虛空　合成蓋百由旬
　其柄妙嚴飾好　悉遍覆眾會上
　諸菩薩都往至　諸尊剎難得值
　如是人聞佛名　快安隱得大利
　吾等類得是德　諸此剎獲所好
　計本國若如夢　無數劫淨此土
　見菩薩遶世尊　威神猛壽無極
　國覺眾甚清淨　無數劫難思議
　時無量世尊笑　三十六億那術
　此數光從口出　遍炤諸無數剎
　則迴光還遶佛　三匝已從頂入
　色霍然不復現　天亦人皆歡喜
　廅樓亘從坐起　正衣服稽首問
　白佛言何緣笑　唯世尊說是意
　願授我本空莂　慈護成百福相
　聞是諸音聲者　一切人踊躍喜
　梵之音及雷霆　八種音深重聲
　佛授廅樓亘決　今吾說仁諦聽
　眾世界諸菩薩　到須阿提禮佛
　聞歡喜廣奉行　疾得至得淨處
　已到此嚴淨國　便速得神足俱
　眼洞視耳徹聽　亦還得知宿命
　無量覺授其決　我前世有本願
　一切人聞說法　皆疾來生我國
　吾所願皆具足　從眾國來生者
　皆悉來到此間　一生得不退轉
　若菩薩更興願　欲使國如我剎
　亦念度一切人　令各願達十方
　速疾超便可到　安樂國之世界
　至無量光明土　供養於無數佛
　其奉事億萬佛　飛變化遍諸國
　恭敬已歡喜去　便還於須摩提
　非有是功德人　不得聞是經名
　唯有清淨戒者　乃逮聞此正法
　曾更見世尊雄　則得信於是事
　謙恭敬聞奉行　便踊躍大歡喜
　惡驕慢弊懈怠　難以信於此法
　宿世時見佛者　樂聽聞世尊教
　譬從生盲冥者　欲得行開導人
　聲聞悉惑大乘　何況於俗凡諸
　天中天相知意　聲聞不了佛行
　辟支佛亦如是　獨正覺乃知此
　使一切悉作佛　其淨慧知本空
　復過此億萬劫　計佛智無能及
　講議說無數劫　盡壽命猶不知
　佛之慧無邊幅　如是行清淨致
　奉我教乃信是　唯此人能解了
　佛所說皆能受　是則為第一證
　人之命希可得　佛在世甚難值
　有信慧不可致　若聞見精進求
　聞是法而不忘　便見敬得大慶
　則我之善親厚　以是故發道意
　設令滿世界火　過此中得聞法
　會當作世尊將　度一切生老死

佛語阿難：「無量清淨佛為諸菩薩、阿羅漢說經竟，諸天人民中有未得須陀洹道者則得須陀洹道、中有未得斯陀含道者則得斯陀含道、中有未得阿那含道者則得阿那含道、中有未得阿羅漢道者則得阿羅漢道、中有未得阿惟越致菩薩者則得阿惟越致菩薩。阿彌陀佛輒隨其本宿命、求道時心所喜願大小，隨意為說經輒授之，令其疾開解得道，皆悉明慧。各自好喜所願經道莫不喜樂誦習者，則各自諷誦經道，通利無厭無極也。諸菩薩、阿羅漢中有誦經者，其音如雷聲；中有說經者如疾風暴雨。時諸菩薩、阿羅漢說經行道皆各如是，盡一劫竟終無懈倦時也。皆悉智慧勇猛，身體皆輕，便終無有痛痒。極時行步坐起，皆悉才健勇猛——如師子中王在深林中當有所趣，向時無有敢當者。

「無量清淨佛國諸菩薩、阿羅漢說經行道皆勇猛，無有疑難之意，則在心所作為不豫計百千億萬倍，是猛師子中王也。如是猛師子中王百千億萬倍，尚復不如我第二弟子——摩訶目揵連——勇猛百千億萬倍也。無量清淨國諸菩薩、阿羅漢皆勝我第二弟子摩訶目揵連也。」

佛言：「如摩訶目揵連勇猛，於諸佛國、諸阿羅漢中最為無比。如摩訶目揵連飛行進止、智慧勇猛、洞視徹聽——知八方、上下、去來、現在之事——百千億萬倍都合為一智慧勇猛，當在無量清淨佛國諸阿羅漢中者，其德尚復不如無量清淨佛國一阿羅漢智慧勇猛者千億萬倍也。」

是時，坐中有一菩薩，字阿逸菩薩。阿逸菩薩則起，前長跪叉手問佛言：「阿彌陀佛國中諸阿羅漢，寧頗有般泥洹去者不？願欲聞之。」

佛告阿逸菩薩：「若欲知者，如是四天下星，若見之不？」

阿逸菩薩言：「唯然，皆見之。」

佛言：「而我第二弟子摩訶目揵連飛行四天下，一日、一夜遍數星，知有幾枚也。如是，四天下星甚眾多，不可得計，尚為百千億萬倍是四天下星也。」

佛言：「如天下大海水減去一渧水，寧能令海水為減不？」

阿逸菩薩言：「減大海水百千億萬斗石水，尚復不能令海減少也。」

佛言：「阿彌陀佛國諸阿羅漢中雖有般泥洹去者，如是大海減一小水耳，不能令諸在阿羅漢為減知少也。」

佛言：「減大海水一溪水，寧能減海水不？」

阿逸菩薩言：「減大海百千萬億溪水，尚復不能減海水令知減少也。」

佛言：「阿彌陀佛國諸阿羅漢中有般泥曰去者，如是大海減一溪水耳，不能減諸在阿羅漢為減知少也。」

佛言：「而大海減一恒水，寧能減海水不？」

阿逸菩薩言：「減大海水百千萬億恒水，尚復不能減大海水令減知少也。」

佛言：「阿彌陀佛國諸阿羅漢般泥曰去者無央數，其在者、新得阿羅漢者亦無央數，都不為增減也。」

佛言：「令天下諸水都流行入大海中，寧能令海水為增多不？」

阿逸菩薩言：「不能令海水增多也。所以者何？是大海為天下諸水眾善中王也，故能爾耳。」

佛言：「無量清淨佛國亦如是，悉令八方上下無央數佛國、無央數諸天、人民、蜎飛蠕動之類，都往生無量清淨佛國者——其輩甚大、眾多，不可復計——無量清淨佛國諸菩薩、阿羅漢、眾比丘僧，都如常一法不異為增多也。所以者何？無量清淨佛國為最快，八方上下無央數諸佛國中、眾菩薩中王也，無量清淨佛國為諸無央數佛國中之雄國也、無量清淨佛國為諸無央數佛國中之珍寶也、無量清淨佛國為諸無央數佛國中之極長久也、無量清淨佛國為諸無央數佛國之眾傑也、無量清淨佛國為諸無央數佛國中之廣大也、無量清淨佛國為諸無央數佛國中都自然之無為也、無量清淨佛國為最快明好甚樂之無極也。無量清淨佛國獨勝者何？本為菩薩求道時，所願勇猛，精進不懈，累德所致，故乃爾耳。」

阿逸菩薩則大歡喜，長跪叉手言：「佛說無量清淨佛國諸阿羅漢般泥洹去者甚眾多，無央數國土快善之極、明好最姝無比，乃獨爾乎？」

佛言：「無量清淨佛國諸菩薩、阿羅漢所居七寶舍宅中，有在虛空中居者、中有在地居者。中有意欲令舍宅最高者，舍宅則高；中有意欲令舍宅最大者，舍宅則大；中有意欲令舍宅在虛空中者，舍宅則在虛空中；皆自然隨意在所作為。中有殊不能令其舍宅隨意所作為者。所以者何？中有能者，皆是前世宿命求道時慈心精進，益作諸善，德重所能致也；中有不能致者，皆是前世宿命求道時不慈心精進，作善少德小。悉各自然得之，所衣被服飲食俱自然平等耳，是故不同，德有大小別知勇猛，令眾見耳。」

佛告阿逸菩薩：「若見是第六天上天王所居處不耶？」

阿逸菩薩言：「唯然，皆見之。」

佛言：「無量清淨佛國土講堂、舍宅，倍復勝第六天王所居處百千億萬倍也。

「無量清淨佛國其諸菩薩、阿羅漢，悉皆洞視徹聽；悉復見知八方、上下、去來、現在之事；復知諸無央數天上、天下人民、及蜎飛蠕動之類，皆悉知心意、所念善惡、口所欲言；皆知當何歲何劫中得度脫得人道、當往生無量清淨佛國；知當作菩薩道、得阿羅漢道，皆豫知之。

「無量清淨佛國諸菩薩、阿羅漢，其項中光明皆悉自有光明、所照大小。

「其諸菩薩中有最尊兩菩薩，常在無量清淨佛左右座邊坐侍政論。無量清淨佛常與是兩菩薩共對坐，議八方、上下、去來、現在之事。無量清淨佛若欲使令是兩菩薩到八方上下無央數諸佛所，是兩菩薩便飛行，則到八方上下無央數諸佛所；隨心所欲至到何方佛所，是兩菩薩則俱飛行，則到飛行駃疾如佛，勇猛無比。

「其一菩薩名廅樓亘，其一菩薩名摩訶那，光明智慧最第一。其兩菩薩項中光明，各焰照他方千須彌山佛國常大明，其諸菩薩項中光明各照千億萬里、諸阿羅漢項中光明各照七丈。」

佛言：「其世間人民——善男子、善女人——若有一急恐怖、遭縣官事者，但自歸命是廅樓亘菩薩，無所不得解脫者也。」

佛告阿逸菩薩：「無量清淨佛項中光明極大明，其日、月、星辰皆在虛空中住止，亦不復迴轉運行、亦無有精光，其明皆蔽不復現。無量清淨佛光明照國中及焰照他方佛國常大明，終無有當冥時也。

「其國中無有一日、二日也，無有十五日、一月也，無有五月、十月也，無有五歲、十歲也，無有百歲、千歲也，無有萬歲、億歲、億萬歲、十億萬歲也，無有百千億萬歲也、無有千億億萬歲也。無有一劫、十劫也，無有百劫、千劫也，無有萬劫、十萬劫也，無有千萬劫也，無有百千億萬劫也。」

佛言：「無量清淨佛光明，光明無極。無量清淨佛光明却後無數劫、無數劫、重復無數劫、無數劫、不可復計劫，劫無央數，終無有當冥時也。

「無量清淨國土及諸天，終無有壞敗時也。所以者何？無量清淨佛壽命極長，國土甚好，故能爾耳。」

佛言：「無量清淨佛尊壽劫後無數劫常無央，無般泥洹時也。

「無量清淨佛於世間教授，意欲適度八方上下諸無央數佛國諸天、人民、及蜎飛蠕動之類，皆欲使往生其國悉令得泥洹之道；其諸有作菩薩者皆欲令悉作佛，作已悉令轉。復教授八方上下諸天、人民及蜎飛蠕動之類，皆復欲令悉得作佛；作佛時復教授無央數諸天、人民、蠕動之類，皆令得泥洹道去。諸所可教授弟子者展轉復相教授，轉相度脫，至令得須陀洹、斯陀含、阿那含、阿羅漢、辟支佛道。轉相度脫皆得泥洹之道悉如是，無量清淨佛常未欲般泥曰也。無量清淨佛所脫度展轉如是，復住無數劫、無數劫、不可復計劫，終無有般泥洹時也。八方上下無央數諸天、人民、蜎飛、蠕動之類其生無量清淨佛國者不可復勝數；諸作阿羅漢得泥洹之道者亦無央數，都不可復計也。

「無量清淨佛恩德、諸所布施八方上下無窮無極，甚深大無量，快善不可言也。無量清淨佛智慧教授所出經道，布告八方上下諸無央數，天上、天下甚多不原，其經卷數甚大眾不可復計，都無極也。」

佛告阿逸菩薩：「若欲知無量清淨佛壽命無極時不也？」

阿逸菩薩言：「願皆欲聞知之。」

佛言：「明聽。悉令八方上下諸無央數佛國中諸天、人民、蜎飛蠕動之類皆使得人道，悉令作辟支佛、阿羅漢，共坐禪一心，都合其智慧為一勇猛，共欲計知無量清淨佛壽命、知壽幾千億萬劫歲數，皆無有能計知極無量清淨佛壽者也。」

佛言：「復令他方面各千須彌山佛國中諸天、人民及蜎飛蠕動之類皆復得人道，悉令作辟支佛、阿羅漢，皆令坐禪一心，共合其智慧都為一勇猛，共欲數無量清淨佛國中諸菩薩、阿羅漢計千億萬人，皆無有能數者也。」

佛言：「無量清淨佛年壽甚長久浩浩，浩浩照明善甚深，無極無底。誰當能信知其者乎？獨佛自知耳。」

阿逸菩薩聞佛言即大歡喜，長跪叉手言：「佛說無量清淨佛壽命甚長，威神大，智慧光明，巍巍快善。乃獨如是乎？」

佛言：「無量清淨佛至其然後般泥洹者，其廅樓亘菩薩便當作佛，總領道智，典主教授世間八方上下，所過度諸天、人民、蜎飛蠕動之類，皆令得佛泥洹之道。其善福德當得復如大師無量清淨佛，住止無央數劫、無央數劫、不可復計劫、不可復計劫，准法大師，爾乃般泥曰。

「其次摩訶那鉢菩薩當復作佛，典主智慧，都總教授，所過度福德當復如大師無量清淨佛，止住無央數劫，常復不般泥洹。展轉相承，受經道甚明，國土極善，其法如是，終無有斷絕，不可極也。」

阿難長跪叉手問佛言：「佛說無量清淨佛國中無有須彌山者，其第一四天王、第二忉利天皆依因何等住止乎？願欲聞之。」

佛告阿難：「若有疑意於佛所耶？八方上下無窮無極、無有邊幅，其諸天下大海水，一人升量之尚可枯盡得其底；佛智亦如是，八方上下無窮無極、無有邊幅。」

佛言：「我智慧所知見，諸已過去佛如我名字釋迦文佛者，復如恒水邊流沙，一沙一佛。甫始諸來欲求作佛者，如我名字釋迦文佛者，復如恒水邊流沙，一沙一佛。佛正坐直南向，視見南方今現在佛如我名字釋迦文佛者，復如恒水邊流沙，一沙一佛。八方、上下，去來、現在諸佛如我名字釋迦文佛者，各如十恒水邊流沙，一沙一佛。其數如是，佛皆悉豫見知之。」

佛言：「往昔過去無央數劫已來，一劫、十劫、百劫、千劫、萬劫、億劫、萬億劫、億萬劫，劫中有佛。諸已過去佛，一佛、十佛、百佛、千佛、萬佛、億佛、億萬佛，中有佛，佛各各自有名字，名字不相同類，無有如我名字者。甫始當來劫，諸當來佛，一劫、十劫、百劫、千劫、萬劫、億劫、萬億劫、億萬劫，劫中有一佛、十佛、百佛、千佛、萬佛、萬億佛、億萬佛，中有佛，佛各自有名字，名字各異，不同諸佛名字，時乃有一佛如我名字釋迦文佛耳。諸八方、上下無央數佛國今現在佛，次他方異佛國，一佛國、十佛國、百佛國、千佛國、萬佛國、億佛國、萬億佛國、億萬佛國，佛國中有佛，各各自有名字，名字各異多多，復不可同，無有如我名字者。八方、上下無央數諸佛中，時時乃有如我名字釋迦文佛耳。八方、上下，去來、現在，其中間曠絕甚遠悠悠，無窮無極。佛智亘然甚明，採古知今，前知無窮、却覩未然、豫知無極，都不可復計甚無央數佛，威神尊明皆悉知之。佛智慧、道德合明，都無有能問佛經道窮極者，佛智慧終不可斗量盡也。」

阿難聞佛言則大恐怖衣毛皆起，阿難白佛言：「我不敢有疑意於佛所也。所以問佛者，他方佛國皆有須彌山，其第一四王天、第二忉利天皆依因之住止。我恐佛般泥曰後，儻有諸天、人民、若比丘僧、比丘尼、優婆塞、優婆夷來問我，無量清淨佛國何以獨無須彌山？其第一四王天、第二忉利天皆依因何等住止乎？我當應答之。今我不問佛者，佛去後我當持何等語答報之乎？獨佛自知之耳，其餘人無有能為解之者。以是故，問佛耳。」

佛言阿難：「若言是也。第三焰天、第四兜率天、上至第七梵天，皆依因何等住止乎？」

阿難言：「是諸天皆自然在虛空中住止，無所依因也。」

佛言：「無量清淨佛國無有須彌山者亦如是，第一四王天、第二忉利天皆自然在虛空中住止，無所依因也。」

佛言：「佛威神甚重，自在所欲作為，意欲有所作不豫計也。是諸天皆常自然在虛空中住止，何況佛威神尊重自在所欲作為乎？」

阿難聞佛言則大歡喜，長跪叉手言：「佛智慧知八方上下、去來現在之事，無窮無極、無有邊幅，甚高大妙絕，快善極明，好甚無比，威神尊重不可當也。」

佛告阿逸菩薩：「其世間人民——若善男子、善女人——欲願往生無量清淨佛國者有三輩，作功德有大小，轉不能相及。」

佛言：「何等為三輩？

「其最上第一輩者，當去家、捨妻子、斷愛欲，行作沙門就無為道，當作菩薩道，奉行六波羅蜜經者。作沙門不當虧失經戒，慈心精進，不當瞋怒，不當與女人交通。齋戒清淨，心無所貪慕，至精願欲生無量清淨佛國，當念至心不斷絕者。其人便今世求道時，則自於其臥睡中夢見無量清淨佛及諸菩薩、阿羅漢。其人壽命欲終時，無量清淨佛則自與諸菩薩、阿羅漢共翻飛行迎之，則往生無量清淨佛國，便於七寶水池蓮華中化生，則自然受身長大。則作阿惟越致菩薩，便則與諸菩薩共番輩飛行，供養八方上下諸無央數佛。則智慧勇猛，樂聽經道其心歡樂，所居七寶舍宅在虛空中，恣隨其意在所欲作為，去無量清淨佛近。」

佛言：「諸欲往生無量清淨佛國者，精進持經戒、奉行如是上法者，往生無量清淨佛國者，可得為眾所尊敬，是為上第一輩。」

佛言：「其中輩者，其人願欲往生無量清淨佛國，雖不能去家、捨妻子、斷愛欲、行作沙門者，當持經戒無得虧失，益作分檀布施，常信受佛語，深當作至誠忠信。飯食沙門，而作佛寺、起塔、燒香、散華、然燈、懸雜繒綵如是法者。無所適貪，不當瞋怒，齋戒清淨，慈心精進，斷欲念。欲往生無量清淨佛國一日一夜不斷絕者，其人於今世亦復於臥睡夢中見無量清淨佛。其人壽欲盡時，無量清淨佛則化令其人自見無量清淨佛及國土，往生無量清淨佛國者可得智慧勇猛。」

佛言：「其人奉行施與如是者，若其然後中復悔，心中狐疑，不信分檀布施作諸善後世得其福、不信有無量清淨佛國、不信往生其國中，雖爾其人續念不絕，暫信、暫不信，意志猶豫，無所專據，續結其善願，名本續得往生。其人壽命病欲終時，無量清淨佛則自化作形像，令其人目自見之，口不能復言，便心中歡喜踊躍，意念言：『我悔不知益齋作善，今當生無量清淨佛國。』其人則心中悔過，悔過者過差少，無所須及。其人壽命終盡則生無量清淨佛國，不能得前至無量清淨佛所，便道見無量清淨佛國界邊自然七寶城，心中便大歡喜。道止其城中，則於七寶水池蓮華中化生，則受身自然長大，在城中於是間五百歲。其城廣縱各二千里，城中亦有七寶舍宅，舍宅中自然內外皆有七寶浴池，浴池中亦有自然華繞，浴池上亦有七寶樹重行，皆復作五音聲。其飲食時，前亦有自然食，具百味食，在所欲得。

「其人於城中快樂，其城中比如第二忉利天上自然之物，其人於城中不能得出，復不能得見無量清淨佛，但見其光明，心中自悔責、踊躍喜耳。亦復不能得聞經、亦復不能得見諸比丘僧，亦復不能得見知無量清淨佛國中諸菩薩、阿羅漢狀貌何等類。其人若如是比而小適耳，佛亦不使爾。身諸所作自然得之，皆心自趣向道入其城中。其人本宿命求道時心口各異，言念無誠，狐疑佛經，復不信向之，當自然入惡道中。無量清淨佛哀愍，威神引之去耳。

「其人於城中五百歲乃得出，往至無量清淨佛所聞經，心不開解，亦復不得在諸菩薩、阿羅漢、比丘僧中聽經。以去所居處舍宅在地，不能令舍宅隨意高大、在虛空中；復去無量清淨佛甚大遠，不能得近附無量清淨佛。其人智慧不明，知經復少，心不歡樂、意不開解。其人久久亦自當智慧開解知經，明健勇猛心當歡樂，次當復如上第一輩。所以者何？其人但坐其前世宿命求道時不大持齋戒，虧失經法，心意狐疑，不信佛語、不信佛經深、不信分檀布施作善後世當得其福，復坐中悔，不信往生無量清淨佛國，作德不至心，用是故為第二中輩。」

佛言：「其三輩者，其人願欲生無量清淨佛國，若無所用分檀布施，亦不能燒香、散華、然燈、懸繒綵、作佛寺、起塔、飲食沙門者，當斷愛欲、無所貪慕、慈心精進、不當瞋怒、齋戒清淨。如是清淨者，當一心念欲生無量清淨佛國，晝夜十日不斷絕者，壽終則往生無量清淨佛國，可復尊極，智慧勇猛。」

佛言：「其人作是已後，若復中作悔心，意用狐疑，不信作善後世當得其福、不信往生無量清淨佛國，其人雖爾續得往生。其人壽命病欲終時，無量清淨佛則令其人於臥睡夢中見無量清淨佛國土，其人心中歡喜，意自念言：『我悔不知益作善，今當生無量清淨佛國。』其人但心念是，口不能復言，則自悔過。悔過者過差減少，悔者無所復及。其人命終則生無量清淨佛國，不能得前至，便道見二千里七寶城，心中獨歡喜，便止其中。復於七寶水池蓮華中化生，則自然長大。其城亦復如前城法，比第二忉利天上自然之物。其人亦復於城中五百歲，五百歲竟乃得出，至無量清淨佛所，心中大歡喜。其人聽聞經心不開解、意不歡喜、智慧不明，知經復少。所居舍宅在地，不能令舍宅隨意高大、在虛空中，復去無量清淨佛亦復如是。

「第二輩狐疑者，其人久久亦當智慧開解知經，勇猛心當歡樂，次如上第一輩也。所以者何？皆坐前世宿命求道時中悔狐疑，暫信、暫不信，不信作善後得其福德，皆自然得之耳。隨其功德有鉉、不鉉各自然趣向，說經行道卓德萬殊超不相及。」

佛言：「其欲求作菩薩道生無量清淨佛國者，其然後皆當得阿惟越致菩薩。阿惟越致菩薩者，皆當有三十二相紫磨金色、八十種好；皆當作佛，隨心所願在欲於何方佛國作佛，終不更泥犁、禽獸、薜荔。隨其精進求道，早晚之事事同等耳；求道不休會當得之，不失其所欲願也。」

佛告阿逸菩薩等諸天、帝王、人民：「我皆語若曹，諸欲生無量清淨佛國，雖不能大精進禪、持經戒者，大要當作善。一者、不得殺生，二者、不得盜竊，三者、不得婬妷犯愛他人婦女，四者、不得調欺，五者、不得飲酒，六者、不得兩舌，七者、不得惡口，八者、不得妄言，九者、不得嫉妬，十者、不得貪欲，不得心有所慳惜、不得瞋怒、不得愚癡、不得隨心嗜欲、不得心中中悔、不得狐疑。當作孝順、當作至誠忠信、當作受佛經語深、當信作善後世得其福。奉持如是其法不虧失者，在心所願可得往生無量清淨佛國。至要當齋戒，一心清淨，晝夜常念欲往生無量清淨佛國，十日十夜不斷絕。我皆慈愍之，悉令生無量清淨佛國。」

佛言：「世間人欲以慕及賢明、居家修善為道者，與妻子共居，在恩好愛欲之中憂念。若多家事怱務，不暇大齋戒、一心清淨，雖不能得離家，有空閑時自端正心、意念諸善、專精行道，十日十夜。殊使不能爾，自思惟熟計：『欲度脫身者，下當絕念去憂，勿念家事、莫與女人同床，自端正身心、斷愛欲，一心齋戒清淨，至意念生無量清淨佛國。』一日一夜不斷絕者，壽終皆得往生其國，在七寶浴池蓮華中化生，可得智慧勇猛。所居七寶舍宅，自在其意所欲作為，可次如上第一輩。」

佛語阿逸菩薩言：「諸八方上下無央數諸天、人民、比丘僧、比丘尼、優婆塞、優婆夷，其往生無量清淨佛國，眾等大會皆共於七寶浴池中，都共人人悉自於一大蓮華上坐，皆自陳道德善。人人各自說其前世宿命求道時持經戒、所作善法、所從來生本末、其所好喜經道、知經智慧、所施行功德，從上次下轉皆遍。以知經有明、不明，有深淺、大小，德有優劣、厚薄，自然之道別知才能智慧猛健；眾相觀照禮義和順，皆自歡喜踊躍，智慧有勇猛，各不相屬逮。」

佛言：「其人殊不豫益作德，為善輕虧，不信之然，徙倚懈怠，為用可爾。至時都集說經行道，自然迫促，應答遲晚。道智卓殊超絕，才妙高猛，獨於邊羸。臨事乃悔，悔者已出，其後當復何益？但心中悷??慕及等耳。」

佛說無量清淨平等覺經卷中

佛說無量清淨平等覺經

後漢月支國三藏支婁迦讖譯

卷下

佛言：「無量清淨佛國諸菩薩、阿羅漢眾等，大道聚會自都集，拘心制意，端身正行，遊戲洞達，俱相隨飛行幡輩出入，供養無極，歡心喜樂。樂共觀經行道，和好文習，才猛智慧，志若虛空。精進求願，心終不復中迴意、終不復轉、終無有懈極時。雖求道外若遲緩，內獨駃急疾，容容虛空中適得其中，中表相應，自然嚴整。撿斂端直，身心淨潔，無有愛欲，有所適貪，無有眾惡瑕穢，其志願皆安定殊好，無增缺減。求道和正，不誤傾邪，准望道法，隨經約令，不敢違失蹉跌。若於繩墨遊於八方上下，無有邊幅，自在所欲，至到無窮無極。咸然為道，恢廓慕及曠蕩，念道無他之念、無有憂思。自然無為，虛無空立，淡安無欲，作德善願。盡心求索，含哀慈愍，精進中表，禮義都合。通洞無違，和順副稱，苞羅表裏，過度解脫。敢昇入於泥洹，長與道德合明，自然相保守，快意之滋滋，真真了潔白，志願高無上；清淨定安靜，樂之無有極。善好無有比，巍巍之燿照照。一旦開達明徹，自然中自然相，自然之有根本。自然成五光至九色，五光至九色參迴轉，數百千更變，最勝之自然。自然成七寶，橫攬成萬物，光精參明俱出好，甚姝無有極。其國土甚姝好若此，何不力為善？

「念道之自然，著於無上下，洞達無邊幅，捐志虛空中。何不各精進，努力自求索？可得超絕去，往生無量清淨阿彌陀佛國。橫截於五道，惡道自閉塞，昇道之無極，易往無有人。其國土不逆違，自然之隨牽。何不棄世事行求道德？可得極長生，壽樂無有極。何為用世事，饒共憂無有常？

「世人薄俗。共爭不急之事；共於是處劇惡極苦之中，勤身治生用相給活。無尊、無卑，無富、無貧，無老、無少，無男、無女，皆當共憂錢財，有無同然。憂思適等，屏營愁苦，累念思慮，為之走使，無有安時。有田憂田、有宅憂宅、有牛憂牛、有馬憂馬、有六畜憂六畜、有奴婢憂奴婢，衣被、錢財、金銀、寶物復共憂之。重思累息，憂念懷愁恐，橫為非常、水火、盜賊、怨家、債主所漂燒繫唐突沒溺，憂毒怔忪無有解時。結憤心中慉氣毒怒，病在胸腹憂苦不離，心堅意固適無縱捨。或坐摧藏終亡身命，棄捐之去莫誰隨者。尊貴豪富有此憂懼勤苦若此，結眾寒、熱與痛共居。

「小家貧者窮困乏無，無田亦憂欲有田、無宅亦憂欲有宅、無牛亦憂欲有牛、無馬亦憂欲有馬、無六畜亦憂欲有六畜、無奴婢亦憂欲有奴婢、無衣被、錢財、什物、飯食之屬亦憂欲有之。適有一少一、有是少是，思有齊等，適小具有便復儩盡。如是苦生當復求索，思想無益不能時得，身心俱勞坐起不安。憂念相隨，勤苦若此。焦心不離，恚恨獨怒，亦結眾寒、熱與痛共居。或時坐之，終身夭命，亦不肯作善為道。壽命盡死，皆當獨遠去，有所趣向，善惡之道莫能知者。

「或時世人父子、兄弟、夫婦、家室、中外親屬居天地之間當相敬愛，不當相憎；有無當相給與，不當有貪；言色當和，莫相違戾，或儻心爭有所恚怒。今世恨意微相嫉憎，後世轉劇至成大怨。所以者何？今世之事更欲相患害，雖不臨時應急相破，殺之愁毒結憤精神，自然剋識不得相離，皆當對相生，值更相報復。

「人在世間愛欲之中，獨來、獨去、死生，當行至趣苦樂之處，身自當之無有代者。善惡變化，殃咎異處，宿豫嚴待，當獨昇入遠到他處，莫能見者去在何所。善惡自然追逐往生，窈窈冥冥別離久長，道路不同會見無期，甚難甚難復得相值。何不棄眾事，各勱強健時努力力為善，力精進來度世，可得極長壽？殊不肯求於道，復欲何須待、欲何樂乎？

「如是，世人不信作善得善、不信為道得道、不信死後世復生、不信施與得其福德，都不信之。亦以謂之不然，言無有是，但坐是故且自見之，更相看視，前後轉相承受父餘教令。先人、祖父素不作善，本不為道，身愚神闇，心塞意閉，不見天道，殊無有能見人生死，有所趣向亦莫能知者，適無有見善惡之道。復無有語者，為用作善惡、福德、殃咎、禍罰，各自競作為之用，殊無有怪也。至於生死之道轉相續，顛倒上下，無常根本，皆當過去不可常得。教語開導，信道者少，皆當生死無有休止。如是曹人矇冥抵突，不信經語，各欲快意，心不計慮。愚癡於愛欲、不解於道德、迷惑於瞋怒、貪猥於財色。坐之不得道，當更勤苦極，在於惡處生，終不得止休息，痛之甚可傷。

「或時家室中外、父子、兄弟、夫婦，至於生死之義，更相哭淚轉相思慕，憂念憤結恩愛繞續，心意痛著對相顧思，晝夜無有解時。教示道德心不開明，恩愛情欲不離，閉塞蒙蒙交錯覆蔽，不得思計。心自端正決斷世事，專精行道便旋至竟，年壽命盡不能得道，無可奈何。總猥憒譊皆貪愛欲，如是之法不解道者多、得道者少。

「世間怱怱無可聊賴，尊卑、上下、豪貴、貧富、男女、大小各自怱務，勤苦躬身各懷殺毒，惡氣窈冥莫不惆悵。為妄作事，惡逆天地，不從仁心，道德非惡，先隨與之，恣聽所為。其壽未至便頓奪之，下入惡道，累世勤苦，展轉愁毒，數千萬億歲無有出期，痛不可言，甚可憐愍。」

佛告阿逸菩薩等諸天、帝王、人民：「我皆語若曹世間之事，人用是故坐不得道。若曹熟思惟之，惡者當縱捨遠離之，從其善者當堅持之，勿妄為非，益作諸善。大小、多少愛欲之榮皆不可常得，猶當別離無可樂者。勱佛世時，其有信愛佛經諸深、奉行道德，皆是我小弟也；其有甫欲學佛經戒者，皆是我弟子也；其有欲出身、去家捨妻子、絕去財色，欲來作沙門、為佛作比丘者，皆是我子孫。我世甚難得值，其有願欲生無量清淨佛國者，可得智慧勇猛，為眾所尊敬。勿得隨心所欲，虧負經戒。在人後儻有疑意不解經者，復前問佛，佛當為若解之。」

阿逸菩薩長跪叉手言：「佛威神尊重，所說經快善。我曹聽佛經語皆心貫思之：『世人實爾，如佛所語無有異。』今佛慈哀我曹，開視天道教語生路，耳目聰明長得度脫，若得更生；我曹聽佛經語，莫不慈心歡喜踊躍開解者。我曹及諸天、帝王、人民、蜎飛蠕動之類，皆蒙佛恩，無不得解脫憂苦者。佛諸教戒甚深，無極無底。佛智慧所見知，八方、上下、去來、現在之事無上、無邊幅。佛甚難得值、經道甚難得聞，我曹皆慈心於佛所。今我曹得度脫者，皆是佛前世求道時慊苦學問，精進所致。恩德普覆，所施行福德相祿巍巍，光明徹照，洞虛無極，開入泥洹。教授經典，制威消化，愍動八方上下，無窮無極。佛為師法尊絕，群聖都無能及佛者。佛為八方上下諸天、帝王、人民作師，隨其心所欲願，大小皆令得道。今我曹得與佛相見，得聞無量清淨佛聲，我曹甚喜，莫不得黠慧開明者。」

佛告阿逸菩薩：「若言是，實當爾。若有慈心於佛所者，大喜實當念佛，天下久久乃復有佛耳。今我於苦世作佛所出經道，教授洞達、截斷狐疑、端心正行、拔諸愛欲、絕眾惡根本、遊步無拘、典總智慧、眾道表裏、攬持維綱，昭然分明開示五道，決正生死泥洹之道。」

佛言：「若曹從無數劫以來不可復計劫，若曹作菩薩道欲過度諸天、人民及蜎飛蠕動之類以來甚久遠，人從若得道度者無央數，至得泥洹之道者亦無央數。若曹及八方上下諸天、帝王、人民，若比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷。若曹宿命從無數劫以來展轉是五道中，死生呼嗟，更相哭淚，轉相貪慕，憂思愁毒，痛苦不可言，至今世死生不絕；乃至今日與佛相見共會，值是乃聞無量清淨佛聲甚快。善哉，助汝曹喜，亦可自厭死生痛痒。生時甚痛、甚苦、甚極，至年長大亦苦、亦極，死時亦痛、亦苦、亦極，甚惡臭處不淨潔了，無有可者。佛故悉語，若曹亦可自決斷臭處惡露，若曹亦可端心正身益作諸善，於是常端中外、潔淨身體、洗除心垢、自相約撿、表裏相應、言行忠信。

「人能自度脫，轉相扶接，拔諸愛欲，精明至心，求願不轉，結其善道根本。雖精進苦一世，須臾間耳。今世為善，後世生無量清淨佛國，快樂甚無極，長與道合明。然善極相保守，長去離惡道痛痒之憂惱，拔勤苦諸惡根本，斷諸愛欲恩好。長生無量清淨佛國，亦無有諸痛痒、亦無復有諸惡臭處、亦無復有勤苦、亦無淫泆瞋怒愚癡、亦無有憂思愁毒。

「生於無量清淨佛國，欲壽一劫、十劫、百劫、千劫、萬億劫，自恣若意；欲住止壽無央數劫、不可復計數劫，恣汝隨意皆可得之。欲食、不食，恣若其意，都悉自然，皆可得之。次於泥洹之道，皆各自精明求索，心所欲願。勿得狐疑心中悔，欲往生者，無得坐其過失，在無量清淨佛國界邊自然七寶城中讁五百歲。」

阿逸菩薩言：「受佛嚴明重教，皆當精進一心求索，請奉行之，不敢疑怠。」

佛告阿逸菩薩等：「若曹於是世能自制心正意、身不作惡者，是為大德善，都為八方上下最無有比。所以者何？八方上下無央數佛國中，諸天人民皆自然作善、不大為惡、易教化。今我於是世間為佛，於五惡、五痛、五燒之中作佛為最劇。教語人民令絕五惡、令去五痛、令去五燒；降化其心令持五善，得其福德度世長壽泥洹之道。」

佛言：「何等為五惡？何等為五痛？何等為五燒中者？何等為消化五惡、令持五善者？何等為持五善，得其福德長壽度世泥洹之道？」

佛言：「其一惡者，諸天、人民、下至禽獸、蜎飛蠕動之類欲為眾惡。

「強者伏弱，轉相剋賊，自相殺傷，更相食噉，不知為善，惡逆不道，受其殃罰，道之自然，當往趣向。神明記識，犯之不貰，轉相承續，故有貧窮、下賤、乞丐、孤獨人，有聾、盲、瘖瘂、愚癡、弊惡，下有尫狂不及逮之屬。其有尊貴、豪富、高才明達、智慧勇猛，皆其前世宿命，為善慈孝，布恩施德。故有官事、王法、牢獄，不肯畏慎作惡入法，受其過讁重罰致劇，求望解脫難得度出。今世有是目前現在，壽終尤劇，入其窈冥，受身更生，譬若王法劇苦極刑。故有自然泥犁、禽獸、薜荔、蜎飛蠕動之類屬貿身形，改惡易道，壽命短長，魂神命精，自然入趣。受形寄胎當獨值向，相從共生，轉相報償，當相還復。殃惡讁罰，眾事未盡終不得離。展轉其中，世世累劫無有出期，難得解脫，痛不可言。天地之間自然有是，雖不臨時卒暴至，應時恒取自然之道，皆當善惡歸之，是為一大惡、為一痛、為一燒。

「勤苦如是，愁毒呼嗟，比如劇火起燒人身。人能自於其中一心制意、端身正行、獨作諸善、不為眾惡者，身獨度脫，得其福德，可得長壽度世上天泥洹之道，是為一大善。」

佛言：「其二惡者，世間帝王、長吏、人民、父子、兄弟、室家、夫婦略無義理，不從政令。轉淫奢驕慢，各欲快意，恣心自在，更相欺調，殊不懼死。心口各異，言念無實，佞諂不忠，諛媚巧辭。行不端正，更相嫉憎，轉相讒惡，陷入惡枉。主上不明，心不察照，任用臣下，臣下存在。淺度能行，知其形勢，在位不正，為其所調。妄捐忠良，不當天心，甚違道理，臣欺其君、子欺其父、弟欺其兄、婦欺其夫。室家中外知識相紹，各懷貪婬，心獨恚怒，蒙聾愚癡欲益多。有尊卑、上下，無男、無女，無大、無小，心俱同然，欲自厚己。破家、亡身，不顧念前後，家室親屬坐之破族。

「或時家中內外、知識朋友、鄉黨市里愚民轉共從事，更相利害。爭錢財鬪，忿怒成仇；轉爭勝負，慳富焦心；不肯施與，專專守惜。愛寶貪重，坐之思念，心勞身苦，如是至竟，無所恃怙，獨來獨去，無一隨者。善惡禍福，殃咎讁罰，追命所生，或在樂處、或入毒苦，然後乃悔，當復何及？

「或時世人愚心少智，見善誹謗恚之，不肯慕及。但欲為惡，妄作非法；但欲盜竊，常懷毒心；欲得他人財物，用自供給，消散摩盡，賜復求索；邪心不正，常獨恐怖，畏人有色，臨時不計，事至乃悔。今世現在，長吏牢獄，自然趣向，受其殃咎。世間貧窮、乞丐、孤獨，但坐前世宿命，不信道德、不肯為善。今世為惡，天神別籍，壽終入惡道，故有自然泥犁、禽獸、薜荔、蜎飛蠕動之類。展轉其中，世世累劫，無有出期，難得解脫，痛不可言，是為二大惡、二痛、二燒。

「勤苦如是，比如火起燒人身。人能自於其中一心制意、端身正行、獨作眾善、不為眾惡者，身獨度脫，得其福德，可得長壽度世上天泥洹之道，是為二大善。」

佛言：「其三惡者，世間人民寄生相因，共依居天地之間，處年壽命無能幾歲。至有豪貴者、賢明善人；下有貧賤、尫羸愚者；中有不良之人，但懷念毒惡，身心不正，常念婬泆，煩滿胸中；愛欲交錯，坐起不安；貪意慳惜，但欲唐得；眄睞細色，惡態婬泆。有婦厭憎，私妄出入，持家所有，相結為非，聚會飲食，自共作惡。興兵作賊，攻城格鬪，劫殺截斷，強奪不道，取人財物。偷竊趣得，不肯治生；所當求者，不肯為之；惡心在外，不能專作；欲擊成事，恐勢迫脅，持歸給家。共相生活，恣心快意，極身作樂，行亂他人婦女。或於其親屬，不避尊卑、長老，眾共憎惡，家室中外，患而苦之。亦復不畏縣官、法令無所避，錄如是之惡，自然牢獄，日月照識、神明記取、諸神攝錄。

「故有自然泥犁、禽獸、薜荔、蜎飛蠕動之類，展轉其中，世世累劫，無有出期，難得度脫，痛不可言，是為三大惡、三痛、三燒，勤苦如是，比若火起燒人身，人能自於其中一心制意、端身正行、獨作眾善、不為眾惡者，身獨度脫，得其福德，可得長壽度世上天泥洹之道，是為三大善。」

佛言：「其四惡者，諸惡人不能作善，自相壞敗，轉相教令，共作眾惡。主為傳言，但欲兩舌、惡口、罵詈、妄語，相嫉更相鬪亂。憎嫉善人，敗壞賢善，於傍快惡。復不孝順供養父母，輕易師父知識，無信難得誠實。自言尊貴有道，橫行威武，加捲力勢，侵剋易人不能自知。為惡無自羞慚，自用頗健，令人承事敬畏。復不敬畏天地、神明、日月，亦不可教令作善，不可降化，自用偃蹇，謂常當爾。亦復無憂哀心，亦不知恐懼，恣意憍慢如是，天神記識。

「賴其前世宿命頗作福德，小善扶接，營護助之。今世作惡，福德盡儩，諸善鬼神各去離之，身獨空立，無所復依。受重殃讁，壽命終身惡繞歸，自然迫促，當往追逐，不得止息。自然眾惡共趣頓乏，其有名籍在神明所，殃咎引牽當值相得，當往趣向。受過讁罰，身心摧碎，神形苦極，不得離却，但得前行，入於火鑊。當是時悔復何益？當復何及？

「天道自然，不得蹉跌，故有泥犁、禽獸、薜荔、蜎飛蠕動之屬，展轉其中，世世累劫，無有出期，難得解脫，痛不可言，是為四大惡、四痛、四燒。

「勤苦如是，比如火起燒人身。人能於其中一心制意、端身正行、獨作眾善、不為眾惡者，身獨度脫，得其福德，可得長壽度世上天泥洹之道，是為四大善。」

佛言：「其五惡者，世人徙倚懈惰，不肯作善，不念治生，妻子飢寒，父母俱然。欲呵教其子，其子惡心，瞋目應怒。言令不和，違戾反逆劇於野人，比若怨家，不如無子。妄遍假貸，眾共患厭，尤無反復，無有報償之心，窮貧困乏，不能復得。辜較諧聲，放縱遊散，串數唐得，自用賑給，不畏防禁。飲食無極，喫酒嗜美，出入無有期度。魯扈抵突，不知人情，睢眄強制。見人有喜，憎嫉恚之。無義無禮，自用職當，不可諫曉。亦復不憂念父母、妻子有無，又復不念卒報父母之德，亦復不念師父之恩。心常念惡、口常言惡，日不成就。不信道德、不信有賢明先聖、不信作善為道可得度世、不信世間有佛。欲殺羅漢、鬪比丘僧，常欲殺人——欲殺父母、兄弟、妻子、宗親、朋友。父母、兄弟、妻子、宗親、朋友憎惡見之，欲使之死。不信佛經語、不信人壽命終盡死，後世復生、不信作善得善、不信作惡得惡。

「如是曹人——男子、女人——心意俱然，違戾反逆，愚癡濛澒，瞋怒嗜欲，無所識知。自用快善為大智慧，亦不知所從來、生死所趣向。不肯慈孝，惡逆天地，於其中間求望僥倖，欲得長生、躬得不死。會當歸就生死勤苦善惡之道，身所作惡，殃咎眾趣，不得度脫。亦不可降化令作善，慈心教語開導生死、善惡所趣有是，復不信之。然苦心與語欲令度脫，無益其人。心中閉塞，意不開解，大命將至，至時皆悔。其後乃悔，當復何及？不豫計善，臨窮何益？

「天地之間五道分明，恢廓窈窕，浩浩茫茫，轉相承受。善惡、毒痛，身自當之，無有代者。道之自然，隨其所行，追命所生，不得縱捨。善人行善，從善慈孝、從樂入樂、從明入明；惡人行惡，從苦入苦、從冥入冥。誰能知者？獨佛知見耳。教語人民，信用者少，生死不休，惡道不絕。

「如是，世人不可悉道，故有自然泥犁、禽獸、薜荔、蜎飛蠕動之類，展轉其中，世世累劫，無有出期，難得解脫，痛不可言，是為五大惡、五痛、五燒。

「勤苦如是，比如火起燒人身，人能自於其中一心制意、端身正行、言行相副、所作至誠、所語如語、心口不轉、獨作眾善、不為眾惡者，身獨度脫，得其福德，可得長壽度世上天泥洹之道，是為五大善。」

佛告阿逸菩薩等：「我皆語若曹，是世五惡勤苦如是，令起五痛、令起五燒，展轉相生。世間人民不肯為善，欲作眾惡，敢有犯此諸惡事者皆悉自然，當更具歷入惡道中。或其今世先被病殃，死生不得，示眾見之。壽終趣入至極大苦，愁痛酷毒，自相焦然，轉相燒滅。至其後共作怨家，更相傷殺，從小微起至大困劇，皆從貪淫財色、不肯忍辱施與、各欲自快、無復有曲直、欲得健名、為癡欲所迫、隨心思想不能得也，結憤胸中。財色縛束無有解脫、不知厭足；厚己諍欲，無所省錄，都無義理，不隨正道。富貴榮華，當時快意，不能忍辱、不知施善，威勢無幾，隨惡名焦。身坐勞苦，久後大劇自然隨逐，無有解已。王法施張，自然糺舉，上下相應；羅網綱紀，??忪忪，當入其中。古今有是，痛哉，可傷！」

佛語阿逸菩薩等：「若世有是佛，皆慈愍哀之，威神摧動眾惡諸事皆消化之。令得去惡就善，棄捐所思，奉持經戒，莫不承奉。施行經法，不敢違失度世無為泥洹之道，快善極樂，甚明無極。」

佛言：「若曹諸天、帝王、人民及後世人，得佛經語熟思惟之，能自於其中端心正行。其主上為善率化，撿御其下，教語人民，轉相勅令、轉共為善、轉相度脫，各自端守，慈仁愍哀，終身不殆，尊聖敬孝，通洞博愛。佛語教令無敢虧負，當憂度世泥洹之道；當憂斷截生死、痛痒，拔惡根本；當憂斷絕泥犁、禽獸、薜荔、蜎飛蠕動之類惡苦之道；當勱佛世，堅持經道，無敢失也。」

佛言：「若曹當作善者，云何第一急？當自端身、當自端心、當自端目、當自端耳、當自端鼻、當自端口、當自端手、當自端足。能自撿斂，莫妄動作，身心淨潔，俱善相應。中外約束，勿隨嗜欲，不犯諸惡。言色常和，身行當專，行步坐起不動。作事所為當先熟思慮計之，揆度才能、視瞻圓規，安定徐作為之；作事倉卒，不豫熟計，為之不諦，亡其功夫，敗悔在後，唐苦亡身。至誠忠信，得道絕去。」

佛言：「若曹於是益作諸善，布恩施德，能不絕道禁，忍辱、精進、一心、智慧，展轉復相教化，作善為德。如是經法慈心專一，齋戒清淨一日一夜者，勝於無量清淨佛國作善百歲。所以者何？無量清淨佛國皆積德眾善，無為自然，在所求索，無有諸惡大如毛髮。」

佛言：「於是作善十日十夜者，其得福勝於他方佛國中人民作善千歲。所以者何？他方佛國皆悉作善，作善者多、為惡者少，皆有自然之物，不行求作便自得之；是間為惡者多、為善者少，不行求作不能得也。人能自端制作善，至心求道，故能爾耳。是間無有自然，不能自給，當行求索，勤苦治生。轉相欺怠，調作好惡，得其財物歸給妻子。飲苦食毒，勞心苦身，如是至竟，心意不專，周旋不安。人能自安靜為善，精進作德，故能爾耳。」

佛言：「我皆哀若曹及諸天、帝王、人民，皆教令作諸善、不為眾惡，隨其所能輒授與道，教戒開導悉奉行之。則君率化為善教令臣下、父教其子、兄教其弟、夫教其婦，室家內外、親屬、朋友轉相教語，作善為道。奉經持戒，各自端守，上下相撿，無尊、無卑，無男、無女，齋戒清淨，莫不歡喜。和順義理，勸樂慈孝，自相約撿。其有得佛經語悉持思之，不當所作如犯為之則自悔過，去惡就善，棄邪為正，朝聞夕改，奉持經戒劇，如貧人得寶。

「佛所行處、所在郡國，輒授與經戒，諸天、日月、星辰、諸神、國王、傍臣、長吏、人民、諸龍、鬼神、泥犁、禽獸承奉行之，則君改化為善，齋戒精思，淨自湔洒，端心正行，居位嚴慓，教勅率眾為善，奉行道禁，令言令止；臣事其君，忠直受令，不敢違負。父子言令孝順承受，兄弟、夫婦、宗親、朋友，上下相令，順言和理，尊卑、大小轉相敬事，以禮如義不相違負，莫不改往修來，洒心易行端正中表，自然作善所願輒得。感善降化自然之道，求欲不死則可得長壽，求欲度世則可得泥洹之道。」

佛言：「佛威神尊重，消惡化善莫不度脫。今我出於天下，在是惡中於苦世作佛，慈愍哀傷，教語開道，諸天、帝王、傍臣左右、長吏、人民，隨其心所欲願樂皆令得道。佛諸所行處、所更過歷郡國、縣邑、丘聚、市里，莫不豐熟，天下太平，日月運照，倍益明好；風雨時節，人民安寧；強不凌弱，各得其所。無惡歲疾疫、無病瘦者、兵革不起、國無盜賊、無有怨抂、無有拘閉者。君臣、人民莫不歡喜，忠慈至誠，各自端守，皆自然守國，雍和孝順，莫不歡樂。有無相與布恩施德，心歡樂與皆相敬愛，推財讓義，謙讓於先。前後以禮敬事，如父、如子，如兄、如弟，莫不仁賢，和順禮節都無違諍，快善無極。」

佛言：「我哀子曹欲度脫之，劇父母念子。今八方上下諸天、帝王、人民及蜎飛蠕動之類，得佛經戒、奉行佛道，皆得明慧，心悉開解，莫不得過度脫憂苦者。今我作佛在於五惡、五痛、五燒之中，降化五惡、消盡五痛、絕滅五燒，以善攻惡拔去毒苦，令得五善明好，燒惡不起。我般泥洹去後，經道稍稍斷絕，人民諛諂淳為眾惡，不復作善，五燒復起，五痛劇苦——復如前法——自然還復，久後轉劇，不可悉說，我但為若曹小道之耳。」

佛告阿逸菩薩等：「若曹各思持之，展轉相教戒，如佛經法無敢犯也。」

阿逸菩薩長跪叉手言：「佛所說甚苦痛，世人為惡甚劇，如是如是。佛皆慈哀悉度脫之，皆言：『受佛重教，請展轉相承。』不敢犯也。」

佛告阿難：「我哀若曹，令悉見無量清淨佛及諸菩薩、阿羅漢所居國土。若欲見之不？」

阿難則大喜，長跪叉手言：「願皆欲見之。」

佛言：「若起更被袈裟西向拜——當日沒處——為無量清淨佛作禮，以頭面著地言：『南無無量清淨平等覺。』」

阿難言：「諾，受教。」則起更被袈裟西向拜——當日所沒處——為無量清淨佛作禮，以頭腦著地言：「南無無量清淨平等覺。」

阿難未起，無量清淨佛便大放光明威神，則遍八方上下諸無央數佛國，天地則皆為大震動。諸天無央數天地、須彌山羅寶、摩訶須彌大山羅寶、諸天地大界、小界，其中諸有大泥犁、小泥犁，諸山林、溪谷、幽冥之處，皆則大明，悉雨大開闢。

則阿難、諸菩薩、阿羅漢等，諸天、帝王、人民，悉皆見無量清淨佛及諸菩薩、阿羅漢、國土七寶已，心皆大歡喜踊躍，悉起為無量清淨佛作禮，以頭腦著地，皆言：「南無無量清淨三藐三佛陀。」

無量清淨佛放光明威神已，諸無央數天、人民、及蜎飛蠕動之類，皆悉見無量清淨佛光明，莫不慈心歡喜作善者。諸有泥犁、禽獸、薜荔，諸有考治勤苦之處，則皆休止不復治，莫不解脫憂苦者。諸有盲者則皆得視，諸跛躄蹇者則皆得走行，諸病者則皆愈起，諸尫者則皆強健；愚癡者則皆更黠慧，諸有婬泆瞋怒者皆悉慈心作善，諸有被毒者毒皆不行。鍾鼓、琴瑟、箜篌、樂器諸伎，不鼓皆自作音聲；婦女珠環皆自作聲；百鳥、畜獸皆自悲鳴。當是之時莫不歡喜得過度者。

則時爾日，諸佛國中諸天人，莫不持天上華香來下於虛空中，悉皆供養，散諸佛及無量清淨佛上。諸天各共大作萬種自然伎樂，樂諸佛及諸菩薩、阿羅漢。當是之時，甚快樂不可言。

佛告阿難、阿逸菩薩等：「我說無量清淨佛及諸菩薩、阿羅漢、國土自然七寶，當無有異乎？」

阿難長跪叉手言：「佛說無量清淨佛國土快善，如佛所說無有一異。」

佛言：「我說無量清淨佛功德國土快善，晝夜一劫尚復未竟，我但為若曹小說之耳。」

阿逸菩薩則長跪叉手問佛言：「今佛國從是間當有幾阿惟越致菩薩往生無量清淨佛國？願聞之。」

佛言：「若欲知者，明聽著心中。」

阿逸菩薩言：「受教。」

佛言：「從我國當有七百二十億阿惟越致菩薩皆往生無量清淨佛國——一阿惟越致菩薩者，前後供養無央數諸佛，以次如彌勒皆當作佛——及其餘諸小菩薩輩者無央數不可復計，皆當往生無量清淨佛國。」

佛告阿逸菩薩：「不但我國中諸菩薩當往生無量清淨佛國，他方異國復有佛亦復如是。第一佛名光遠炤，其國有百八十億菩薩皆當往生無量清淨佛國。他方異國第二佛，佛名寶積，其國有九十億菩薩皆當往生無量清淨佛國。他方異國第三佛，名儒無垢，有二百二十億菩薩皆當往生阿彌陀佛國。他方異國第四佛，名無極光明，其國有二百五十億菩薩皆當往生無量清淨佛國。他方異國第五佛，名於世無上，其國有六百億菩薩皆當往生無量清淨佛國。他方異國第六佛，名勇光，其國有萬四千菩薩皆當往生無量清淨佛國。他方異國第七佛，名具足交絡，其國有十四億菩薩皆當往生無量清淨佛國。他方異國第八佛，名雄慧王，其國有八菩薩皆當往生無量清淨佛國。他方異國第九佛，名多力無過者，其國有八百一十億菩薩皆當往生無量清淨佛國。他方異國第十佛，名吉良，其國有萬億菩薩皆當往生無量清淨佛國。他方異國第十一佛，名慧辯，其國有萬二千菩薩皆當往生無量清淨佛國。他方異國第十二佛，名無上華，其國有諸菩薩無央數不可復計——皆阿惟越致、皆智慧勇猛、各供養無央數諸佛，以一時俱心願欲往生——皆當生無量清淨佛國。他方異國第十三佛，名樂大妙音，其國有七百九十億菩薩皆當往生無量清淨佛國。」

佛言：「是諸菩薩——皆阿惟越致——諸比丘僧中及小菩薩輩無央數，皆當往生無量清淨佛國。不獨是十四佛國中諸菩薩當往生也，都八方上下無央數佛國諸菩薩輩各各如是，皆當往生無量清淨佛國。其無央數都共往會，無量清淨佛國大眾多不可復計，我但說八方上下無央數佛名字，晝夜一劫尚未竟。我但復說佛國諸比丘僧眾、菩薩當往生無量清淨佛國人數，說之一劫不休止尚未竟。我但為若曹總攬都小說之耳。」

佛語阿難阿逸菩薩等：「其世間帝王、人民、善男子、善女人，前世宿命行善所致相祿，迺當聞無量清淨佛聲，慈心歡喜，我代之喜。」

佛言：「其有善男子、善女人聞無量清淨佛聲，慈心歡喜，一時踊躍，心意清淨，衣毛為起拔出者，皆前世宿命作佛道——若他方佛故，菩薩、非凡人。其有人民——男子、女人——聞無量清淨佛聲，不信有佛者、不信佛經語、不信有比丘僧、心中狐疑都無所信者，皆故從惡道中來，生愚蒙不解宿命，殃惡未盡、未當得度脫，故心中狐疑不信向耳。」

佛言：「我語若曹，若曹所當作善法皆當奉行信之。無得以我般泥洹去後故，若曹及後世人無得復言：『我不信有無量清淨佛國。』我故令若曹悉見無量清淨佛國土，所當為者若自求之。我具為汝曹道說經戒順法，若曹當如佛法持之，無得毀失。

「我持是經以累汝曹，汝曹當堅持之，無得為妄增減是經法。我般泥洹去後，經道留止千歲，千歲後經道斷絕，在心所願皆可得道。」

佛言：「師開導人耳目，智慧明達，度脫人令得善，舍泥洹之道。常當慈孝，於佛如父母；常念師恩，當念不斷絕，則得道疾。」

佛言：「天下有佛者甚難得值，人有信受師法經語深者亦難得值，若有沙門、若師為人說佛經者甚難得值。」

佛說是經時，則萬二千億諸天人民皆得天眼徹視，悉一心皆為菩薩道；則二百二十億諸天人民皆得阿那含道；則八百沙門皆得阿羅漢道；則四十億菩薩皆得阿惟越致。

佛說經已，諸菩薩、阿羅漢、諸天、帝王、人民皆大歡喜，前趣為佛作禮，遶佛三匝，以頭面著佛足而去。

佛說無量清淨平等覺經卷下

大方廣佛華嚴經普賢菩薩行願品

唐罽賓國三藏般若奉詔譯

爾時普賢菩薩摩訶薩．稱歎如來勝功德已．告諸菩薩．及善財言。善男子．如來功德．假使十方一切諸佛．經不可說不可說佛剎極微塵數劫．相續演說．不可窮盡。若欲成就此功德門．應修十種廣大行願。何等爲十．一者禮敬諸佛．二者稱讚如來．三者廣修供養．四者懺悔業障．五者隨喜功德．六者請轉法輪．七者請佛住世．八者常隨佛學．九者恆順衆生．十者普皆迴向。善財白言．大聖．云何禮敬．乃至迴向。

普賢菩薩告善財言．善男子．言禮敬諸佛者．所有盡法界虛空界．十方三世一切佛剎極微塵數諸佛世尊．我以普賢行願力故．深心信解．如對目前．悉以清淨身語意業．常修禮敬。一一佛所．皆現不可說不可說佛剎極微塵數身。一一身．徧禮不可說不可說佛剎極微塵數佛。虛空界盡．我禮乃盡。以虛空界不可盡故．我此禮敬無有窮盡。如是乃至衆生界盡．衆生業盡．衆生煩惱盡．我禮乃盡。而衆生界乃至煩惱無有盡故．我此禮敬無有窮盡。念念相續．無有閒斷。身語意業．無有疲厭。

復次善男子．言稱讚如來者．所有盡法界虛空界．十方三世一切剎土．所有極微一一塵中．皆有一切世間極微塵數佛。一一佛所．皆有菩薩海會圍繞。我當悉以甚深勝解現前知見．各以出過辯才天女微妙舌根．一一舌根．出無盡音聲海。一一音聲．出一切言辭海。稱揚讚歎一切如來諸功德海。窮未來際．相續不斷。盡於法界．無不周徧。如是虛空界盡．衆生界盡．衆生業盡．衆生煩惱盡．我讚乃盡。而虛空界乃至煩惱無有盡故．我此讚歎無有窮盡。念念相續．無有閒斷。身語意業．無有疲厭。

復次善男子．言廣修供養者．所有盡法界虛空界．十方三世一切佛剎極微塵中．一一各有一切世界極微塵數佛。一一佛所．種種菩薩海會圍繞。我以普賢行願力故．起深信解現前知見．悉以上妙諸供養具．而爲供養。所謂華雲鬘雲．天音樂雲．天傘蓋雲．天衣服雲．天種種香．塗香燒香末香．如是等雲．一一量如須彌山王。然種種燈．酥燈油燈．諸香油燈．一一燈炷如須彌山．一一燈油如大海水。以如是等諸供養具．常爲供養。善男子．諸供養中．法供養最。所謂如說修行供養．利益衆生供養．攝受衆生供養．代衆生苦供養．勤修善根供養．不捨菩薩業供養．不離菩提心供養。善男子．如前供養無量功德．比法供養一念功德．百分不及一．千分不及一．百千俱胝那由他分．迦羅分．算分．數分．喻分．優波尼沙陀分．亦不及一。何以故．以諸如來尊重法故。以如說行．出生諸佛故。若諸菩薩行法供養．則得成就供養如來。如是修行．是眞供養故。此廣大最勝供養．虛空界盡．衆生界盡．衆生業盡．衆生煩惱盡．我供乃盡。而虛空界乃至煩惱不可盡故．我此供養亦無有盡。念念相續．無有閒斷。身語意業．無有疲厭。

復次善男子．言懺悔業障者．菩薩自念．我於過去無始劫中．由貪瞋癡．發身口意．作諸惡業．無量無邊。若此惡業有體相者．盡虛空界不能容受。我今悉以清淨三業．徧於法界極微塵剎．一切諸佛菩薩衆前．誠心懺悔．後不復造．恆住淨戒一切功德。如是虛空界盡．衆生界盡．衆生業盡．衆生煩惱盡．我懺乃盡。而虛空界乃至衆生煩惱不可盡故．我此懺悔無有窮盡。念念相續．無有閒斷。身語意業．無有疲厭。

復次善男子．言隨喜功德者．所有盡法界虛空界．十方三世一切佛剎．極微塵數諸佛如來。從初發心．爲一切智．勤修福聚．不惜身命．經不可說不可說佛剎極微塵數劫。一一劫中．捨不可說不可說佛剎極微塵數頭目手足。如是一切難行苦行．圓滿種種波羅蜜門．證入種種菩薩智地．成就諸佛無上菩提．及般涅槃．分布舍利．所有善根．我皆隨喜。及彼十方一切世界．六趣四生一切種類．所有功德．乃至一塵．我皆隨喜。十方三世一切聲聞．及辟支佛．有學無學．所有功德．我皆隨喜。一切菩薩所修無量難行苦行．志求無上正等菩提．廣大功德．我皆隨喜。如是虛空界盡．衆生界盡．衆生業盡．衆生煩惱盡．我此隨喜無有窮盡。念念相續．無有閒斷。身語意業．無有疲厭。

復次善男子．言請轉法輪者．所有盡法界虛空界．十方三世一切佛剎極微塵中．一一各有不可說不可說佛剎極微塵數廣大佛剎。一一剎中．念念有不可說不可說佛剎極微塵數一切諸佛成等正覺．一切菩薩海會圍繞。而我悉以身口意業種種方便．殷勤勸請轉妙法輪。如是虛空界盡．衆生界盡．衆生業盡．衆生煩惱盡．我常勸請一切諸佛轉正法輪．無有窮盡。念念相續．無有閒斷。身語意業．無有疲厭。

復次善男子．言請佛住世者．所有盡法界虛空界．十方三世一切佛剎．極微塵數諸佛如來．將欲示現般涅槃者。及諸菩薩聲聞緣覺有學無學．乃至一切諸善知識．我悉勸請莫入涅槃。經於一切佛剎極微塵數劫．爲欲利樂一切衆生。如是虛空界盡．衆生界盡．衆生業盡．衆生煩惱盡．我此勸請無有窮盡。念念相續．無有閒斷。身語意業．無有疲厭。

復次善男子．言常隨佛學者．如此娑婆世界毗盧遮那如來．從初發心．精進不退．以不可說不可說身命而爲布施。剝皮爲紙．析骨爲筆．刺血爲墨．書寫經典．積如須彌。爲重法故．不惜身命．何况王位．城邑聚落．宮殿園林．一切所有．及餘種種難行苦行。乃至樹下成大菩提．示種種神通．起種種變化．現種種佛身．處種種衆會．或處一切諸大菩薩衆會道場．或處聲聞及辟支佛衆會道場．或處轉輪聖王小王眷屬衆會道場．或處剎利及婆羅門長者居士衆會道場．乃至或處天龍八部人非人等衆會道場。處於如是種種衆會．以圓滿音．如大雷震．隨其樂欲．成熟衆生．乃至示現入於涅槃．如是一切我皆隨學。如今世尊毗盧遮那．如是盡法界虛空界．十方三世一切佛剎．所有塵中一切如來．皆亦如是．於念念中．我皆隨學。如是虛空界盡．衆生界盡．衆生業盡．衆生煩惱盡．我此隨學無有窮盡。念念相續．無有閒斷。身語意業．無有疲厭。

復次善男子．言恆順衆生者．謂盡法界虛空界．十方剎海所有衆生．種種差別。所謂卵生胎生溼生化生．或有依於地水火風而生住者．或有依空及諸卉木而生住者．種種生類．種種色身．種種形狀．種種相貌．種種壽量．種種族類．種種名號．種種心性．種種知見．種種欲樂．種種意行．種種威儀．種種衣服．種種飲食．處於種種村營聚落城邑宮殿。乃至一切天龍八部人非人等。無足二足四足多足．有色無色．有想無想．非有想非無想．如是等類．我皆於彼隨順而轉。種種承事．種種供養。如敬父母．如奉師長．及阿羅漢．乃至如來．等無有異。於諸病苦．爲作良醫。於失道者．示其正路。於闇夜中．爲作光明。於貧窮者．令得伏藏。菩薩如是平等饒益一切衆生。何以故．菩薩若能隨順衆生．則爲隨順供養諸佛。若於衆生尊重承事．則爲尊重承事如來。若令衆生生歡喜者．則令一切如來歡喜。何以故．諸佛如來．以大悲心而爲體故。因於衆生而起大悲．因於大悲生菩提心．因菩提心成等正覺。譬如曠野沙磧之中．有大樹王．若根得水．枝葉華果．悉皆繁茂。生死曠野．菩提樹王．亦復如是。一切衆生而爲樹根．諸佛菩薩而爲華果。以大悲水饒益衆生．則能成就諸佛菩薩智慧華果。何以故．若諸菩薩以大悲水饒益衆生．則能成就阿耨多羅三藐三菩提故。是故菩提．屬於衆生。若無衆生．一切菩薩終不能成無上正覺。善男子．汝於此義．應如是解。以於衆生心平等故．則能成就圓滿大悲。以大悲心隨衆生故．則能成就供養如來。菩薩如是隨順衆生．虛空界盡．衆生界盡．衆生業盡．衆生煩惱盡．我此隨順無有窮盡。念念相續．無有閒斷。身語意業．無有疲厭。

復次善男子．言普皆迴向者．從初禮拜．乃至隨順．所有功德．皆悉迴向盡法界虛空界一切衆生。願令衆生常得安樂．無諸病苦。欲行惡法．皆悉不成。所修善業．皆速成就。關閉一切諸惡趣門．開示人天涅槃正路。若諸衆生．因其積集諸惡業故．所感一切極重苦果．我皆代受。令彼衆生．悉得解脫．究竟成就無上菩提。菩薩如是所修迴向．虛空界盡．衆生界盡．衆生業盡．衆生煩惱盡．我此迴向無有窮盡。念念相續．無有閒斷。身語意業．無有疲厭。

善男子．是爲菩薩摩訶薩十種大願．具足圓滿。若諸菩薩於此大願．隨順趣入．則能成熟一切衆生．則能隨順阿耨多羅三藐三菩提．則能成滿普賢菩薩諸行願海。是故善男子．汝於此義．應如是知。若有善男子善女人．以滿十方無量無邊不可說不可說佛剎極微塵數一切世界上妙七寶．及諸人天最勝安樂．布施爾所一切世界所有衆生．供養爾所一切世界諸佛菩薩．經爾所佛剎極微塵數劫．相續不斷．所得功德。若復有人．聞此願王．一經於耳．所有功德．比前功德．百分不及一．千分不及一．乃至優波尼沙陀分亦不及一。或復有人．以深信心．於此大願受持讀誦．乃至書寫一四句偈．速能除滅五無閒業。所有世間身心等病．種種苦惱．乃至佛剎極微塵數一切惡業．皆得消除。一切魔軍．夜叉羅剎．若鳩槃茶．若毗舍闍．若部多等．飲血啗肉．諸惡鬼神．皆悉遠離。或時發心親近守護。是故若人誦此願者．行於世間．無有障礙。如空中月．出於雲翳。諸佛菩薩之所稱讚．一切人天皆應禮敬．一切衆生悉應供養。此善男子．善得人身．圓滿普賢所有功德。不久當如普賢菩薩．速得成就微妙色身．具三十二大丈夫相。若生人天．所在之處．常居勝族。悉能破壞一切惡趣．悉能遠離一切惡友．悉能制伏一切外道．悉能解脫一切煩惱。如師子王．摧伏羣獸。堪受一切衆生供養。又復是人臨命終時．最後剎那．一切諸根悉皆散壞．一切親屬悉皆捨離．一切威勢悉皆退失。輔相大臣．宮城內外．象馬車乘．珍寶伏藏．如是一切無復相隨。唯此願王．不相捨離．於一切時．引導其前。一剎那中．卽得往生極樂世界。到已．卽見阿彌陀佛．文殊師利菩薩．普賢菩薩．觀自在菩薩．彌勒菩薩等。此諸菩薩．色相端嚴．功德具足．所共圍繞。其人自見生蓮華中．蒙佛授記。得授記已．經於無數百千萬億那由他劫．普於十方不可說不可說世界．以智慧力．隨衆生心而爲利益。不久當坐菩提道場．降伏魔軍．成等正覺．轉妙法輪。能令佛剎極微塵數世界衆生．發菩提心。隨其根性．敎化成熟．乃至盡於未來劫海．廣能利益一切衆生。善男子．彼諸衆生．若聞若信此大願王．受持讀誦．廣爲人說。所有功德．除佛世尊．餘無知者。是故汝等聞此願王．莫生疑念．應當諦受。受已能讀．讀已能誦．誦已能持．乃至書寫．廣爲人說。是諸人等．於一念中．所有行願．皆得成就。所獲福聚．無量無邊。能於煩惱大苦海中．拔濟衆生．令其出離．皆得往生阿彌陀佛極樂世界。爾時普賢菩薩摩訶薩．欲重宣此義．普觀十方而說偈言。

所有十方世界中．三世一切人師子．
我以清淨身語意．一切徧禮盡無餘。
普賢行願威神力．普現一切如來前．
一身復現剎塵身．一一徧禮剎塵佛。
於一塵中塵數佛．各處菩薩衆會中．
無盡法界塵亦然．深信諸佛皆充滿。
各以一切音聲海．普出無盡妙言辭．
盡於未來一切劫．讚佛甚深功德海。
以諸最勝妙華鬘．伎樂塗香及傘蓋．
如是最勝莊嚴具．我以供養諸如來。
最勝衣服最勝香．末香燒香與燈燭．
一一皆如妙高聚．我悉供養諸如來。
我以廣大勝解心．深信一切三世佛．
悉以普賢行願力．普徧供養諸如來。
我昔所造諸惡業．皆由無始貪瞋癡．
從身語意之所生．一切我今皆懺悔。
十方一切諸衆生．二乘有學及無學．
一切如來與菩薩．所有功德皆隨喜。
十方所有世間燈．最初成就菩提者．
我今一切皆勸請．轉於無上妙法輪。
諸佛若欲示涅槃．我悉至誠而勸請．
唯願久住剎塵劫．利樂一切諸衆生。
所有禮讚供養福．請佛住世轉法輪．
隨喜懺悔諸善根．迴向衆生及佛道。
我隨一切如來學．修習普賢圓滿行．
供養過去諸如來．及與現在十方佛。
未來一切天人師．一切意樂皆圓滿．
我願普隨三世學．速得成就大菩提。
所有十方一切剎．廣大清淨妙莊嚴．
衆會圍繞諸如來．悉在菩提樹王下。
十方所有諸衆生．願離憂患常安樂．
獲得甚深正法利．滅除煩惱盡無餘。
我爲菩提修行時．一切趣中成宿命．
常得出家修淨戒．無垢無破無穿漏。
天龍夜叉鳩槃茶．乃至人與非人等．
所有一切衆生語．悉以諸音而說法。
勤修清淨波羅蜜．恆不忘失菩提心．
滅除障垢無有餘．一切妙行皆成就。
於諸惑業及魔境．世間道中得解脫．
猶如蓮華不著水．亦如日月不住空。
悉除一切惡道苦．等與一切羣生樂．
如是經於剎塵劫．十方利益恆無盡。
我常隨順諸衆生．盡於未來一切劫．
恆修普賢廣大行．圓滿無上大菩提。
所有與我同行者．於一切處同集會．
身口意業皆同等．一切行願同修學。
所有益我善知識．爲我顯示普賢行．
常願與我同集會．於我常生歡喜心。
願常面見諸如來．及諸佛子衆圍繞．
於彼皆興廣大供．盡未來劫無疲厭。
願持諸佛微妙法．光顯一切菩提行．
究竟清淨普賢道．盡未來劫常修習。
我於一切諸有中．所修福智恆無盡．
定慧方便及解脫．獲諸無盡功德藏。
一塵中有塵數剎．一一剎有難思佛．
一一佛處衆會中．我見恆演菩提行。
普盡十方諸剎海．一一毛端三世海．
佛海及與國土海．我徧修行經劫海。
一切如來語清淨．一言具衆音聲海．
隨諸衆生意樂音．一一流佛辯才海。
三世一切諸如來．於彼無盡語言海．
恆轉理趣妙法輪．我深智力普能入。
我能深入於未來．盡一切劫爲一念．
三世所有一切劫．爲一念際我皆入。
我於一念見三世．所有一切人師子．
亦常入佛境界中．如幻解脫及威力。
於一毛端極微中．出現三世莊嚴剎．
十方塵剎諸毛端．我皆深入而嚴淨。
所有未來照世燈．成道轉法悟羣有．
究竟佛事示涅槃．我皆往詣而親近。
速疾周徧神通力．普門徧入大乘力．
智行普修功德力．威神普覆大慈力．
徧淨莊嚴勝福力．無著無依智慧力．
定慧方便威神力．普能積集菩提力．
清淨一切善業力．摧滅一切煩惱力．
降伏一切諸魔力．圓滿普賢諸行力。
普能嚴淨諸剎海．解脫一切衆生海．
善能分別諸法海．能甚深入智慧海．
普能清淨諸行海．圓滿一切諸願海．
親近供養諸佛海．修行無倦經劫海。
三世一切諸如來．最勝菩提諸行願．
我皆供養圓滿修．以普賢行悟菩提。
一切如來有長子．彼名號曰普賢尊．
我今迴向諸善根．願諸智行悉同彼。
願身口意恆清淨．諸行剎土亦復然．
如是智慧號普賢．願我與彼皆同等。
我爲徧淨普賢行．文殊師利諸大願．
滿彼事業盡無餘．未來際劫恆無倦。
我所修行無有量．獲得無量諸功德．
安住無量諸行中．了達一切神通力。
文殊師利勇猛智．普賢慧行亦復然．
我今迴向諸善根．隨彼一切常修學。
三世諸佛所稱歎．如是最勝諸大願．
我今迴向諸善根．爲得普賢殊勝行。
願我臨欲命終時．盡除一切諸障礙．
面見彼佛阿彌陀．卽得往生安樂剎。
我旣往生彼國已．現前成就此大願．
一切圓滿盡無餘．利樂一切衆生界。
彼佛衆會咸清淨．我時於勝蓮華生．
親覩如來無量光．現前授我菩提記。
蒙彼如來授記已．化身無數百俱胝．
智力廣大徧十方．普利一切衆生界。
乃至虛空世界盡．衆生及業煩惱盡．
如是一切無盡時．我願究竟恆無盡。
十方所有無邊剎．莊嚴衆寶供如來．
最勝安樂施天人．經一切剎微塵劫。
若人於此勝願王．一經於耳能生信．
求勝菩提心渴仰．獲勝功德過於彼。
卽常遠離惡知識．永離一切諸惡道．
速見如來無量光．具此普賢最勝願。
此人善得勝壽命．此人善來人中生．
此人不久當成就．如彼普賢菩薩行。
往昔由無智慧力．所造極惡五無閒．
誦此普賢大願王．一念速疾皆消滅。
族姓種類及容色．相好智慧咸圓滿．
諸魔外道不能摧．堪爲三界所應供。
速詣菩提大樹王．坐已降服諸魔衆．
成等正覺轉法輪．普利一切諸含識。
若人於此普賢願．讀誦受持及演說．
果報唯佛能證知．決定獲勝菩提道。
若人誦此普賢願．我說少分之善根．
一念一切悉皆圓．成就衆生清淨願。
我此普賢殊勝行．無邊勝福皆迴向．
普願沈溺諸衆生．速往無量光佛剎。

爾時普賢菩薩摩訶薩．於如來前．說此普賢廣大願王清淨偈已。善財童子．踊躍無量．一切菩薩．皆大歡喜。如來讚言．善哉善哉。爾時世尊．與諸聖者菩薩摩訶薩．演說如是不可思議解脫境界勝法門時．文殊師利菩薩而爲上首．諸大菩薩．及所成熟六千比丘。彌勒菩薩而爲上首．賢劫一切諸大菩薩。無垢普賢菩薩而爲上首．一生補處．住灌頂位．諸大菩薩。及餘十方種種世界．普來集會．一切剎海極微塵數諸菩薩摩訶薩衆。大智舍利弗．摩訶目犍連等．而爲上首．諸大聲聞。幷諸人天一切世主．天龍夜叉．乾闥婆．阿修羅．迦樓羅．緊那羅．摩睺羅伽．人非人等．一切大衆．聞佛所說．皆大歡喜．信受奉行。

大方廣佛華嚴經普賢菩薩行願品

菩薩念佛三昧經

宋天竺三藏功德直譯

卷第一

序品第一

如是我聞：

一時佛住王舍城耆闍崛山，與大比丘眾一千二百五十人俱，皆是阿羅漢——諸漏已盡，無復煩惱，調伏縱任，善脫無脫，深知無知，所作已辦，逮得無我，捨諸重擔，除滅九結，決定解脫，諸心自在，猶如大龍——唯除阿難。

爾時，難陀天子、修難陀天子、栴檀天子、修摩那天子、自在天子、大自在天子、阿逸多天子、修行天子，如是無數淨居天子，於夜後分光色倍常，耆闍崛山欻然大明。時諸天子往世尊所，一心恭敬頂禮佛足，以天細末栴檀之香、多摩羅跋沈水天香、天花鬘香、俱修摩等種種花香，以散佛上。重禮佛足，右遶三匝，却住一面，合掌向佛。

時栴檀天子默然生念：「過去諸佛皆為諸天、世人、沙門、婆羅門演諸佛所說菩薩念佛三昧。」復作是念：「今我世尊亦應如昔過去諸佛，安樂世間諸人天故，宣說菩薩念佛三昧。」

時諸天子俱白佛言：「世尊！過去諸佛皆說菩薩念佛三昧，安樂世間人天八部，唯願世尊如昔諸佛，廣為眾生說此三昧。」爾時，世尊默然許之。時諸天子遶佛三匝，頂禮佛足，忽然不現。

爾時，世尊於夜後分明相出時，熈怡微笑，作大師子??咳之聲。耆闍崛山別住諸僧承佛神力俱到佛所，王舍大城諸比丘尼蒙佛威聲亦悉同集，摩竭提國阿闍世王、先尼梵子與無量億眷屬圍遶，承佛神力於一念頃俱到佛所。復有阿羅婆迦夜叉、伽陀婆夜叉、金毘羅夜叉、修脂路摩夜叉、摩羅陀利夜叉，如是等夜叉神王有大威力，一一皆有百千眷屬，乘佛神力於一念頃至耆闍崛山。復有羅睺羅阿修羅王、毘摩質多羅阿修羅王、修婆睺阿修羅王、波呵羅頭阿修羅王及其眷屬。如是，乃至三千世界，天龍、龍王無量無邊，生希有心，肅然毛竪，承佛神力於一念頃往到佛所。東方世界如恒河沙梵天天王，聞佛謦咳肅然毛竪，往到佛所；自餘三方及上、下方亦復如是。

時給孤獨須達長者亦與無數百千眷屬從舍衛城往到佛所。時毘耶離有大長者名曰善思、次名降怨、次名吉祥；復有離車諸王子等名歡喜象、次名舉象；復有斷事庶士首陀名曰光象；如是一切皆大乘學，與無量眾承佛神力往到佛所。時瞻婆城有庶士子名曰庠序、次名饒益；復有大長者子名無量力；如是等眾已於過去種諸善根，有大威德，承佛神力往到佛所。時波羅奈無量眾生，宿殖德本今已成熟，從波羅奈鱗次相繼步至佛所，稽首作禮，侍立左右。

是時拘尸那竭大城無量力士及力士子，已於過去供養諸佛、殖諸善業，具大威德，從拘尸那共相和順，隨路貫次往到佛所，至心恭敬前頂禮足。

是時三千大千世界縱廣正等，佛神力故。一切八部——天、龍、夜叉、乾闥婆王、阿修羅王、迦樓羅王、緊那羅王、摩睺羅伽如是等眾——皆來集會，間無空缺。

爾時，世尊見眾已集，復更發大師子之聲，從僧坊出近至異處，遙見彼方其地眾寶，世尊見已復更微笑。即時世間人、天、阿修羅，各持無量末香、雜花以散佛上，至心恭敬、尊重、讚歎。

是時，眾中長老舍利弗、長老大目揵連、長老摩訶迦葉、長老須菩提、長老富樓那彌多羅尼子、長老羅睺羅、長老摩訶金毘羅、長老摩訶迦旃延、長老阿?樓馱、長老劫賓那、長老輪盧那二十億子、長老難陀、長老阿難陀——皆有威德，具足神通——如是聖眾悉已俱集。

爾時，眾中長老彌勒菩薩、三界菩薩、越三界菩薩、初發心即轉法輪菩薩、善思菩薩、大音聲菩薩、持地菩薩、文殊師利童子菩薩、不空見菩薩，如是等眾無量無邊，已曾供養過去諸佛，深種菩薩無數行願，久發無上菩提之心。

爾時，長老不空見菩薩欲知如來神通之相、微笑之意，更正衣服，遶佛三匝，却住一面，合掌向佛即說偈曰：
「最勝無為，　　兩足世尊，　　為調御故，
　現斯熈怡。　　富能開惠，　　令貧滿足，
　佛演法施，　　明發亦然。　　一切世間，
　之所歸趣，　　以何因緣，　　示此微笑？
　無上正覺，　　願為我說。」

爾時，世尊告不空見：「汝見彼處眾寶地不？」

不空見言：「唯然，已見。」

「如是，不空見！彼地乃是往昔諸佛之所遊化。」

時不空見心自念言：「我宜速疾至彼地所。」如其相貌，心入三昧。入三昧已，為佛世尊化作種種眾寶法座。即如其念施置座已，往詣佛所，勸請如來昇此寶座，白言：「世尊！此處皆是往古來今諸佛如來遊踐之地。」

是時世尊往到彼處即就法座，於一念頃，如來、應、正遍知力故，此剎三千大千世界六種震動——踊、遍踊、等遍踊，震、遍震、等遍震，吼、遍吼、等遍吼，動、遍動、等遍動，搖、遍搖、等遍搖，起、遍起、等遍起——東踊西沒、西踊東沒，南踊北沒、北踊南沒，西踊東沒、東踊西沒，北踊南沒、南踊北沒，光明遍照無量世界。一念之間，一切眾生乃至阿鼻地獄，悉受快樂。

「佛昇法座，　　如日暉曜，　　一切世間，
　之所歸仰，　　震動大千，　　咸生欣悅。
　佛登寶座，　　如日顯照，　　一切世間，
　頂戴法王，　　欲令眾生，　　普獲安樂。
　佛就座已，　　如日融朗，　　一切世間，
　尊承法王，　　放淨光明，　　照諸剎土。
　奇哉！斯乘，　　乘之最勝；　　異哉！斯乘，
　無能過者。　　暫現之處，　　已不可量。
　善哉！斯乘，　　乘之弘大。　　乘是乘者，
　不可思議，　　諸天、魔、梵，　　所不能測。」

爾時，世尊廣長舌相遍覆三千大千世界，普告聲聞及眾菩薩：「諸善男子！一心靜聽。是夜，難陀天子、修難陀天子、栴檀天子、修摩那天子、自在天子、大自在天子、阿逸多天子、修行天子，如是無數淨居天子，於夜後分光色倍常，耆闍崛山欻然大明。爾時，諸天來詣佛所，一心恭敬頂禮佛足，以天細末栴檀之香、多摩羅跋沈水天香、天花鬘香、俱修摩等種種花香以散佛上。重禮佛足，右遶三匝，却住一面，合掌向佛供養、恭敬、尊重、讚歎。是時，栴檀天子默然生念：『過去諸佛、應、正遍知，皆為人、天、沙門、婆羅門敷演諸佛所說菩薩念佛三昧，今我世尊亦應如昔過去諸佛，安樂眾生，宣說菩薩念佛三昧。』時諸天子作是勸請，我默然許。如是，比丘栴檀天子、難陀天子、無量淨居諸天子等知我許已，忽然不現。」

爾時，世尊即說偈言：
「告諸比丘：　　『於後夜時，　　諸天身色，
　光炎倍常，　　耆闍崛山，　　欻然大明，
　供養、尊重、　　圍遶世主。　　難陀天子、
　善憙天子、　　善意天子、　　栴檀天子、
　自在天子、　　及大自在、　　阿逸天子、
　善行天子，　　如是無量，　　淨居天子，
　有大神力，　　來至我所。　　廣設種種，
　珍妙供養，　　皆共恭敬，　　右遶三匝，
　頭面禮足，　　却住一面。　　栴檀天子，
　默然住已，　　發心欲為，　　教化眾生，
　請說菩薩，　　念佛三昧：　　「往昔諸佛，
　已曾說故。　　善哉！釋迦，　　十力如來，
　說三摩提，　　欲令一切，　　得安樂故。」
　佛默然許，　　時諸天子，　　已知垂允。
　我亦於此，　　耆闍崛山，　　如過去佛，
　所說三昧。　　時諸天子，　　已知如來，
　默然許之，　　歡喜快樂，　　右遶三匝，
　禮足而去。』　　比丘聽我，　　所演三昧，
　如昔諸佛，　　莫生疑惑，　　如來智慧，
　不可思議。　　過去諸佛，　　最上菩提，
　於諸知見，　　心無疑網。　　如今現在，
　第一菩提，　　我皆了知，　　心無滯礙。
　若當來世，　　欲成菩提，　　欲為憐愍，
　將來世故，　　我亦明曉，　　心無毫疑。
　是故如來，　　深解無窮，　　智力無礙，
　不可思議。　　如彼所知，　　我悉究盡，
　一切眾生，　　不測其奧。」

不空見本事品第二

爾時，世尊告長老舍利弗、長老目揵連、長老大迦葉、長老須菩提、長老富樓那彌多羅尼子：「諸天世人皆已來集，汝等比丘各昇法座作師子吼。所以者何？此眾多有諸聲聞人，聞師子吼悉得解脫。」

爾時，世尊告彌勒菩薩、越三界菩薩、不思議菩薩、不空見菩薩：「汝等即時請如來演諸佛所說真實功德師子吼音。」

不空見言：「如是，世尊！唯然，已聞。」即說偈讚：
「身色如金，　　百福莊嚴，　　為憐愍故，
　了達真諦，　　功德具足，　　名譽遠流。
　今日世尊，　　以何因緣，　　於大眾中，
　令我請問？　　正覺無倫，　　最上莫過，
　功德法王。　　大智難窮，　　調伏世間。
　以何因緣，　　於大眾中，　　令我請問？
　如來淨戒、　　定、智、解脫、　　解脫知見，
　悉皆無等。　　今我善逝，　　以何因緣，
　於大眾中，　　令我請問？　　威德無比，
　得度彼岸，　　法王世尊，　　能為眾生，
　作大利益。　　善逝！何因，　　於大眾中，
　令我請問？　　百劫修慈，　　習近悲處，
　辯才無滯。　　善逝！何因，　　於大眾中，
　令我請問？　　最上法王，　　普利群生，
　貧者得富、　　盲者得視、　　楚毒永息、
　恐畏獲安。　　以何因緣　　令我請問？
　佛身淨妙，　　塵垢不污；　　如來之衣，
　種種雜色；　　世尊族姓，　　王中之王。
　以何因緣，　　令我請問？　　佛所著衣，
　去身四指，　　而不離身，　　身能降怨。
　以何因緣，　　令我請問？　　如來行處，
　無諸坑坎，　　智慧力故，　　所履皆平。
　以何因緣，　　令我請問？　　如來之身，
　不增、不減；　　行步平正，　　不邪、不曲。
　妙絕常倫，　　難可思議。　　以何因緣，
　令我請問？　　仰瞻尊顏，　　目不暫徙。
　佛行不假，　　神足之力，　　威儀自然，
　庠序可觀。　　若為魍魎，　　之所捉持，
　迷悶失心，　　無所覺省；　　若覩世尊，
　於一念頃，　　諸惡永離，　　還得正念。
　若有眾生，　　觸佛足塵，　　於七月中，
　身心快樂；　　命終之後，　　得生善處，
　歸命世尊，　　施一切樂。　　若有人病，
　極受眾苦，　　佛以手摩，　　即得除愈。
　善逝曠劫，　　悉得一切，　　不可思議，
　無數安樂。　　佛昔勇猛，　　攝取當來，
　無量劫中，　　所得淨法。　　我於是處，
　無疑異心。　　以何因緣，　　令我請問？
　過去、當來，　　天中特尊，　　今遇調伏，
　人中大仙。　　以何因緣，　　令我請問？」

爾時，世尊告不空見：「諦聽諦聽，善思念之。」

不空見言：「唯然，世尊！」

告不空見：「我憶往昔無央數劫，爾時有王名無量力，有大神通，勢力自在。是王住處造立大城，城名善建，縱廣正等十二由延。其城七重，面有三門，門城皆以金、銀、琉璃、頗梨、馬瑙、真珠、珊瑚莊校嚴麗。塹亦七重，皆悉七寶。是諸門外，以金、銀沙布飾其地，一門兩邊各有金、銀四闕相對。

「如是，不空見！又以金、銀作大羅網彌覆門上，金網處處懸於銀鈴、銀網往往垂於金鈴，風吹鈴網皆作箜篌、樂器之聲，宮商調暢更相應和。王造城已，安處其中。斯城塹外有七池沼，金、銀、頗梨、珊瑚所成。此諸池沼有七階道，亦是七寶之所莊校：金階道者，銀為欄楯；銀階道者，金為欄楯；銀為階道，真珠欄楯；真珠階道，琉璃欄楯；頗梨階道，珊瑚欄楯；珊瑚階道，真珠欄楯；真珠階道，金為欄楯。如是，不空見！無量力王植眾奇花：優鉢羅花、鉢頭摩花、拘物頭花、分頭利花、那梨尼花，香氣調柔，無悋惜者，隨意採之。其池岸上種種花樹，所謂伊曾花樹、尼曾花樹、迦多曾尼花樹、阿提目多迦花樹、瞻蔔花樹、婆利師花樹、拘毘陀羅花樹、陀?迦梨花樹。此諸花樹氣若天香，亦無守護，隨意而取。

「又，不空見！是善建城有多羅樹七重行列，悉以七寶互相間錯：金多羅樹，銀葉、花、果；銀多羅樹，赤真珠葉，花、果亦然；白真珠樹，琉璃為葉，花、果亦然；琉璃樹者，頗梨為葉，花、果亦然；頗梨樹者，馬瑙為葉，花、果亦然；馬瑙樹者，赤真珠葉，花、果亦然；赤真珠樹，珊瑚為葉，花、果亦然；珊瑚樹者，金為其葉，花、果亦然。

「不空見！風吹諸樹，更相掁觸出微妙聲，譬如樂師善能擊發五種之音。

「又，不空見！王所住處如是眾聲恒不斷絕：象聲、馬聲、車聲、軍聲、螺聲、鼓聲、簫聲、笛聲、箜篌、琵琶、歌舞之聲，如是眾聲未曾暫廢。王常宣令境內人民：『若有所須衣服、飲食、象馬車乘，恣隨其意一切給與。』多羅樹間常出樂音，諸人遊之五欲自娛。王視國人如父念子，一切奉王猶若慈父。

「又，不空見！善建城內開諸街巷、?邑、市肆。處處復有四寶池沼，其池相去盡一箭道，是池四岸眾寶階陛：金階銀欄、銀階金欄，頗梨、珊瑚間錯亦然。

「又，不空見！王於諸池植眾名花，復於池上種雜花樹：伊尼曾花樹、迦曇婆花樹、阿提目多伽花樹、瞻蔔花樹、陀?迦利花樹，芳如天香，亦無惜者。城內又建諸園林觀，種種花果行列其間。復於園中四方周匝，處處皆有諸妙花池，亦以七寶莊嚴如前。有眾婇女更相娛樂，一切人民恣意遊適。

「又，不空見！無量力王族姓豪傑，大剎利種，所生父母乃至七世胄胤相承，悉皆清淨。容色端雅，人中獨絕，財寶巨億，不可稱計。

「又，不空見！無量力王深信弘惠，虛心大施，施諸沙門及婆羅門，乃至盲、聾、??殘、百疾、貧窮、孤獨、困厄之人。王所統領八萬四千城邑聚落，淨業果報，七寶莊飾，一一城上復造八萬四千栴檀眾妙樓櫓。是諸門外開四衢路，路首悉起嚴麗臺觀，一切人民任意遊戲。常於晝夜，樓觀、臺殿、巷陌、?里悉然燈燭，其明猛盛遍照國界，眾生蒙光身心快樂。

「又，不空見！王有二子：一名師子，二名師子意，久發無上菩提之願，名稱遠聞，具大威德。爾時有佛，號曰寶肩如來、應、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，出現於世，作是唱言：『我於今世及以後世，沙門、婆羅門、天、人、阿修羅大眾之中，一切知見。』普為群生說諸妙法，初、中、後善，語善、義善，具足清白梵行之相，與大羅漢七百千萬億，皆具神通，威德自在。

「寶肩如來於晨朝時，齊整衣服，執持應器，比丘翼從，入城乞食。時無量力共其二子在高樓上歡娛受樂。王遙覩佛功德相好，生奇特心，欣躍無極。眷屬圍遶，俱到宮門，告其二子：『速齎香花、幢幡、伎樂，疾至佛所。』即以牛頭栴檀、末香、諸妙珍異以供養佛及比丘僧，右旋三匝，頭頂禮足，却住一面。

「又，不空見！王與二子請寶肩佛及聲聞眾，盡其形壽施諸所安。寶肩如來於天人中教化已周，將般涅槃。時王知佛不久住世，與其二子、臣民、眷屬前後導從至涅槃所——如來爾時滅度已訖——頭面敬禮，悲號啼哭，以身投地如大山崩，作是唱言：『世間眼滅。』重更哀嗟：『世間眼滅。如來涅槃一何駛哉？猶商失主，佛滅亦然。世間黑闇，盲無慧目。』搥胸拍頭，舉聲大叫，嗚咽捫淚，告其二子：『辦諸香湯洗浴如來。』又以種種妙香塗身，一切散花及諸花鬘、無量妙衣纏如來身，七寶為棺，以鐵為槨，聚赤栴檀高一由旬，縱廣正等一拘盧舍。復以花香散於??上，蘇油千器以灌栴檀，然後起火。火既發已，復更號慟，灑淚如雨。

「爾時，師子作是念言：『世尊涅槃，我生何為？亦當隨佛入於涅槃。』立此誓訖，重以種種珍妙香花散於??上，白?纏身，手執火炬，自投火中，火即猛盛，為利眾生歸依世尊而說偈願讚詠如來：
「『如大珍寶聚，　　世間之所尊，
　　生死苦永盡，　　於斯般涅槃，
　　自從今已往，　　不覩轉法輪。
　　我所奉法王，　　已入於涅槃，
　　宣揚廣大義，　　不可復重布。
　　何當在大眾，　　聞說於菩提？
　　諸天及世人，　　歡喜讚善說，
　　我於今日後，　　絕不思議聲。
　　世間勝調御，　　於此而沈淪，
　　龍、神、阿修羅，　　及以緊那羅，
　　欣悅常歌歎，　　不復聞斯音。
　　貧者得滿足、　　苦惱蒙救護，
　　世尊今涅槃，　　悉喪所依怙。
　　父王無量力，　　及弟師子意，
　　亦復無慈蔭，　　更不聞說法。
　　我亦隨世尊，　　速取於滅度。
　　世間無明道，　　何用苦生為？
　　今焚此毒身，　　願獲不思議。
　　我昔與父王，　　常於長夜中，
　　勤供佛、法、僧，　　今得獲果報。
　　若我於佛所，　　修習諸善行，
　　為調伏世間，　　得不思議故。
　　為令諸眾生，　　發不思議願：
　　世尊般涅槃，　　我投火盛時，
　　若人見聞者，　　一切得成佛，
　　唯除邪謗人，　　及證正位者。
　　若我修菩薩，　　廣大無量行，
　　眾生夢見者，　　皆令得佛道，
　　唯除邪謗人、　　及證正位者。
　　此身如聚沫，　　要當必有死，
　　一切眾生類，　　若食我肉者，
　　是等不可量，　　疾當得成佛。
　　我修菩薩行，　　惡口罵詈者，
　　是人值調御，　　必當得成佛，
　　唯除邪謗人，　　及證正位者。
　　若人於我身，　　修於慈悲觀，
　　求第一菩提，　　速得成佛道，
　　唯除邪謗人，　　及證正位者。
　　以是燒身緣，　　為求彼此願，
　　若我心真實，　　即還見佛起。
　　設得更覩佛，　　如先住世者，
　　我身投火中，　　猶前侍佛時。
　　佛起如真身，　　今覩不異昔，
　　爾乃證諸佛，　　相續常不斷。
　　唯願普眼尊，　　愍攝於世間。』
　　佛知王子心，　　渴仰甚殷重，
　　即於焰聚中，　　奮大神通力。
　　如從三昧起，　　光明倍明顯，
　　不可思議眾，　　咸歎未曾有。
　　廣為時會人，　　更作大利益，
　　所化既已畢，　　還入於涅槃。
　　師子既見佛，　　示大威神力，
　　身心甚欣悅，　　坦然快安樂。
　　深知諸佛法，　　不可得思議，
　　如來雖涅槃，　　猶應眾生願。
　『不思議戒、定、　　智慧與解脫，
　　及解脫知見，　　神化不可量。
　　歸依於世尊，　　然後當放身。
　　世間妙威儀，　　最勝無倫匹；
　　自在諸神力，　　亦復無等雙。
　　如來還涅槃，　　一切咸驚惋，
　　是故我至心，　　歸依普眼尊；
　　歸命於善逝，　　累盡無為主；
　　歸命永離苦，　　憐愍於世間。
　　正智遍觀察，　　了達知他心，
　　除諸煩惱病，　　成就無量眾。
　　大醫人中尊，　　施不思議藥，
　　能善除世間，　　一切眾疾苦。
　　歸依無上師，　　哀矜眾生者。
　　若我讚如來，　　一念之功德，
　　燒身微毫善，　　須臾供養福，
　　如是諸淨業，　　願施於一切。』

「如是，不空見！時天、魔、梵及餘一切世間人民，悉見師子投身盛火，皆大悲愕，生奇特心。命終之後即生梵天，有大神力、威勢、自在。是梵爾時中心念言：『云何忽然來生此間？』重更思惟：『往昔人中已曾奉侍寶肩如來，至心恭敬、尊重、讚歎。佛涅槃已，燒身供養，復說偈頌、發弘誓願，乘此善業得生梵天。我今當往至燒身所。』是梵即時忽然不現，譬如壯士屈申臂頃，便到如來闍維之處，以天栴檀、沈水碎香、俱修摩花、多摩羅跋，種種香花不可稱數，遍散空中如雨而下，十方交紛若風旋雪，供養寶肩如來舍利。向無量力說其本緣：『我是王子師子之身——投火供養命過之者——唯願大王不加慈念。我今已蒙獲諸善利，由昔至誠虔恭奉侍、尊重、歌歎寶肩如來功福果報得生梵天。是故，大王與師子意應共珍敬受持妙法，收取舍利分布供養，無令遺落而生懈怠。大王當知，我生梵天亦常敬持受此勝法。』作是言已，忽然不現。

「又，不空見！無量力王與師子意取水滅火，以諸妙香、眾花、寶鬘、幢幡、伎樂，種種供養。須臾之頃，周遍八萬四千城邑悉起八萬四千塔廟，皆以七珍莊校嚴麗。是諸寶塔高一由延，縱廣正等一拘盧舍，於一一塔周匝各然八萬四千眾香油燈，是諸塔間復以種種香花、伎樂供養如前。尊敬受持如此妙法，無量力王以是善根，與師子意經歷八萬四千劫中不墮惡道，又於八萬四千億劫親近供養六萬諸佛，次第奉敬常不斷絕，世世恒作轉輪聖王。

「又，不空見！寶肩如來涅槃之後，時有菩薩現於世間，名普密王。為愍世間出家學道，菩提樹下結加趺坐，一心定意，正智解脫，豁然大寤，得無上道。

「又，不空見！是師子梵至普密王佛世尊所，住在虛空以天栴檀供養於佛，右遶三匝，稽首作禮，請轉法輪而白佛言：『唯願世尊從道場起，摧諸魔軍，於淨神智無所毀損。願世間師哀從定寤，調御有解諸聲聞眾，開演美妙善逝之法。如來前身久修智慧、攝受善法，今為人尊。過去世中已發弘誓：「願得佛時當度未度。」今願已滿，得安隱處，最勝無為，寂然妙樂，當開甘露解眾三結。』爾時，世尊默然許之。

「時彼大梵及無數天既知如來當轉法輪，咸共歡喜，踊悅無量。梵天于時設諸妙供，即發大願求無上道：『遇普密王應正遍知，生我淨妙功德之聚，以此果報於生死中常得親近覩十方佛。若我供養佛菩提樹，如是種種所修功德，願慈愍故為我說法，以此果報於生死中常得讚歎諸佛塔廟。』

「又，不空見！師子王子燒此一身，以是功德所修善根恒住梵世，值五千佛，供養、敬侍、尊重、讚歎，殖諸善根，發不思願。汝不空見莫生此疑，時無量力王豈異人乎？我身是也。」

時不空見即白佛言：「是二王子為今現在？為已滅度？唯然，世尊！願為說之。」

告不空見：「爾時王子師子意者，彌勒是也；時師子者，汝身是也。王子師子捨此一身，寶肩如來佛法之中，教化成就三萬眾生安住阿耨多羅三藐三菩提心。」

爾時，世尊即說偈言：
「憶念宿世時，　　寶肩無量眼，
　出現於世間，　　廣利一切眾。
　金色百福嚴，　　慈矜哀愍故，
　深解真實諦，　　為度諸世間，
　顯示甚深法，　　濟苦惱眾生。
　寶肩正遍知，　　一切世間尊，
　三輪善逝眾，　　七十二億千，
　與是諸大眾，　　入城共分衛。
　昔有大國王，　　名為無量力，
　自在大威德，　　勢能伏一切。
　其王與二子，　　俱遊高臺觀，
　王於臺觀上，　　遙覩調伏仙，
　寶肩天人師，　　翼從諸比丘。
　時王與二子，　　速迎人中尊，
　既至如來所，　　即廣設妙供。
　頂禮遶三匝，　　却立合掌住，
　請佛及眾僧，　　盡壽奉所安。
　衣服及餚饌、　　極世之珍異，
　八萬四千歲，　　奉施未常息。
　時王及二子，　　靜心求菩提。
　時佛既滅度，　　收取尊舍利，
　為彼寶肩佛，　　敬造七寶塔。
　八萬有四千，　　微妙甚端雅，
　一一佛塔然，　　八萬四千燈。
　時王無量力，　　復於善逝處，
　香花、眾伎樂，　　深心以供養。
　已種不思議，　　無量諸善根，
　歷事六萬佛，　　一切世間依，
　至誠求第一，　　無上勝菩提。
　比丘！莫疑惑，　　往昔有國王，
　汝善聰慧者，　　勿生於異見。
　時彼無量力，　　今則我身是。
　雜花及眾香、　　晝夜明諸燈，
　為利閻浮提，　　供養諸如來。
　布施恒不足，　　聞法亦復然，
　曾無嬾惰意，　　一心求菩提。
　寶肩正覺尊，　　無上大明智。
　汝昔曾燒身，　　供養於大仙，
　自投猛焰中，　　初無畏苦心。
　燒身如然炷，　　以油渧其上，
　漸漸不頓盡，　　譬如淨燈炷。
　為利眾生故，　　供養涅槃佛。
　彼佛已燒身，　　汝知方便請，
　覩佛從火起，　　光明更明顯。
　見佛不異昔，　　心生恃怙想，
　即時捨此身，　　為益一切故：
『若我果斯願，　　敬佛亦如前，
　所獲諸功德，　　不可得思議。
　我若有宿願，　　攝受先世業，
　合集百千萬，　　必當得見佛。
　我願若真實，　　佛應從火起。』
　佛智甚清淨，　　究竟無染著，
　澹然常寂滅，　　相續恒不斷。
　知師子心淨，　　亦先照其意，
　佛便從火起，　　相好更殊特。
　不空見菩薩！　　世間怙既起，
　一切願無餘。　　彼復發誓願，
　其願不思議，　　不可得稱數。
　法主矜世故，　　起於猛焰中，
　善逝難思力，　　光明更殊勝。
　彼時一切眾，　　皆悉懷驚愕，
　淨心發高歎，　　欣躍未曾有：
『奇哉！大神通，　　勢力無倫匹，
　甚深佛境界，　　不可得思議。』
　一千諸眾生，　　見此神變已，
　於諸法不受，　　善得心解脫。
　不空見當知，　　師子為世間，
　請佛還起時，　　一千諸眾生，
　於彼善逝處，　　覩佛神變化，
　其心正趣向，　　無上菩提道。
　大悲為世間，　　廣作利益已，
　佛還入涅槃。　　師子亦捨身，
　即於命終時，　　忽然生梵天。
　梵天從上來，　　以天栴檀末，
　散之以供養，　　如來闍維處。
　寶肩滅度已，　　有佛普密王，
　最勝人中尊，　　天王之大仙，
　哀愍眾生故，　　出現於世間。
　是佛坐道樹，　　得成菩提已，
　梵天設美餚，　　供養於世尊，
　頭面接足禮，　　請佛轉法輪。
　普密王如來，　　即知梵天心，
　默然而許之。　　梵天大欣慶，
　復於燒身所，　　更發諸大願。
　是梵已曾修，　　不可思議善。
　昔於一劫中，　　供養五千佛，
　至心敬世尊，　　奉侍人中尊。
　又告不空見：　　『慎莫懷疑惑，
　汝若有聰慧，　　勿生於異見，
　昔日梵天者，　　今即汝身是。
　過去五千佛、　　善逝般涅槃，
　我悉明見汝，　　一一諸佛前，
　燒身以供養，　　求第一菩提。
　過去多千佛，　　滅度遺舍利，
　如是諸佛所，　　捨身及手、足。
　為利眾生故，　　修習菩薩行，
　近世及遠世，　　我悉咸了知。
　常於百千生，　　勤修諸苦行，
　佛在及涅槃，　　汝願恒滿足。』
　復告不空見：　　『如此諸大願，
　攝取過去世，　　無量百千生，
　我住自在力，　　今悉照知之。
　汝聖果成就，　　即時皆明見，
　攝取不思議，　　真實諸行等，
　住佛前讚歎，　　供養兩足尊，
　是故今勸請，　　眾聖之法王。
　普密王佛所，　　攝取最勝願，
　蒙佛現神通，　　汝今獲此果。』」
　不空見菩薩，　　白言牟尼尊：
「百千生諸願，　　云何得攝取？
　願少為敷拆，　　令我得開解。」
「不空見！昔誓：　　『雷音成佛時，
　見坐菩提樹，　　我當請說法。』
　先佛名帝幢，　　普眼之世尊，
　一切諸眾生，　　所共歸依處。
　是時廣發願，　　求無上菩提，
　為日光如來，　　作大七寶輪。
　汝時於彼處，　　已發最勝願，
　不空見菩薩！　　此願我悉知。
　造七寶僧坊，　　雜色以莊嚴，
　奉今修伽陀，　　廣施未來佛。
　發此誓願已，　　即時而捨去。
　第一眾尊佛，　　人中上師子，
　名不可思議，　　善生之世尊。
　奉上七寶蓋，　　端飾甚微妙，
　天中天大仙，　　蓋身普眼佛，
　明燈供養已，　　是處發大願。
　近世及遠世，　　多有諸如來，
　千億那由他，　　其數復倍上，
　於是諸佛所，　　發無量大願，
　令一切眾生，　　悉獲快安樂。
　普密王佛前，　　先生如是念。
　我今說汝昔，　　修行至菩提，
　願一切大地，　　皆生種種花。
　雲雷音佛所，　　為利世間故，
　爾時發誓願：　　『若有諸眾生，
　聞我名字者，　　一切皆得佛。』
　於帝幢佛所，　　設大珍妙供。
　復發諸善願：　　『若眼見我者，
　於此世界中，　　皆當得成佛。』
　在日光佛所，　　奉上七寶輪，
　無量大光焰，　　炫晃甚輝麗。
　時復發願已，　　誓生佛剎土。
　七寶嚴僧坊，　　雜色甚雅好，
　以此珍奇特，　　奉施於善逝。
　又發誓願已，　　得天妙宮殿，
　斯處快歡樂，　　皆悉成佛道。
　人中師子王，　　無上如來所，
　奉上珍寶蓋，　　發於殊勝願：
『願諸眾生類，　　不為日所曝，
　身心得安樂，　　無復熱惱患。』
　蓋身善逝所，　　供施燈明已，
　復發弘誓願：　　『若我命過處，
　眾生食肉者，　　願皆成佛道；
　若聞我名者，　　無有貪悋心，
　乃至夢中聞，　　亦無愛惜意，
　一切成佛道，　　唯除見諦者。』
　若眼見汝者，　　除諸貪、嫉意，
　晝夜夢見時，　　亦捨染悋心，
　一切當得佛，　　唯除見諦者。
　若有愍念汝、　　或生憎嫉者，
　是等於汝所，　　當得佛法王。
　若汝臨終時，　　又勤求菩提，
　我今如實說，　　汝之真功德，
　必於當來世，　　獲是無上尊。
『若有處水、陸、　　空行眾生等，
　食我身肉者，　　願悉得成佛。』
　我已知汝為，　　安樂眾生故，
　勤修菩薩道，　　滿足大千行。
　眾生多疑謗，　　是故不顯現，
　如此眾生類，　　即時於是處，
　若得信念等，　　及以歡喜心，
　悉當成正覺，　　唯除見諦者。
　若人願樂見，　　世間所尊怙、
　或樂轉法輪、　　有樂勉眾苦，
　是人為菩提，　　利益故發心。
　若有樂供養，　　三世諸法王，
　若人欲出生，　　一切功德聚，
　如是眾生等，　　應持此三昧。」

爾時，世尊說是偈已，即從坐起，還入僧坊，於常靜室右脇而臥。

菩薩念佛三昧經卷第一

菩薩念佛三昧經

宋天竺三藏功德直譯

卷第三

讚佛音聲辯才品第五之二

時不空見復告阿難：「諸佛世尊希有殊特，於阿僧祇無量諸法決定究竟，到於彼岸，故名如來、應、正遍知。戒、定、慧、解脫、知見等眾一切法相無取著行，建勝寶幢出一大音。若有眾生樂聞施惠得解脫者，即生念言：『如來為我說施利益。』若有眾生樂聞禁戒得解脫者，即生念言：『如來為我說戒饒益。』若有眾生樂聞三昧得解脫者，即生念言：『如來為我說於三昧。』若有眾生樂聞智慧得解脫者，即生念言：『如來今者為我說智。』若有眾生樂聞解脫得濟度者，即生念言：『如來今日為說解脫。』若有眾生樂聞解脫知見之者，即生念言：『如來為我說於知見。』若有眾生樂於生天得解脫者，即生念言：『如來為我說於生天。』若有眾生樂聞無常得解脫者，即生念言：『如來為我說於無常。』若有眾生樂聞說苦而得解脫，即生念言：『如來今者為我說苦。』若有眾生樂聞無我得解脫者，即生念言：『如來今者為說無我。』若有眾生樂聞寂滅得解脫者，即生念言：『如來為我說寂滅法。』若有眾生樂聞不淨得解脫者，即生念言：『如來為我說不淨法。』若諸眾生樂聞無上道得解脫者，即生念言：『如來今者為我讚歎諸佛功德、說大乘法。』無一眾生聞如來說如此法已不解脫者。」

時不空見即說偈言：
「此聞調御師，　　於眾中演說，
　戒、定、慧解脫、　　解脫知見等，
　如是一切法，　　宣說皆作佛。
　樂聞說施、戒，　　而得解脫者，
　各聞世間依，　　歎施、戒功德；
　樂聞說定、智，　　解脫功德者，
　即聞佛、世尊，　　演不思議音；
　樂生天解脫，　　牟尼即為演；
　樂聞智慧者，　　天中天今說；
　樂聞無常、苦、　　無我、不淨說、
　寂滅等諸音，　　而得解脫者，
　即時便得聞，　　不可思議聲；
　若有欲樂聞，　　辟支佛功德，
　善逝今便為，　　說斯緣覺乘，
　聞佛諸功德，　　如此解脫乘。
　世尊說法已，　　眾生求菩提，
　如此一切音，　　不可得思議。
　佛所宣諸法，　　利益於世間，
　既蒙解種種，　　清淨之妙聲，
　即時悉皆發，　　無上菩提心。」

時不空見復告阿難：「諸佛世尊殊特希有，成滿一切無數善根，故名如來、應、正遍知。親近供養無量諸佛，布施調伏、一心寂定，今得無上菩提之道，具足成就無數辯才。釋迦如來得無量辯、最無上辯、無能答辯、無取著辯、勝解脫辯、無罣礙辯、成就性辯、成教化辯、施無熱辯、有無問辯、豫知之辯、若有相辯、若無相辯、靜默然辯、能除恚辯、種種章句及名字辯、甚深句字及宣示辯、宣示甚深調柔之辯、無量譬辯、無問答辯、具足定辯、具廣大辯、具難思議辯、具開敷辯、具清淨辯、具無毀辯、具足聰慧無毀損辯、具心無著辯、具心無吝辯、具足無失字句之辯、具無盜辯、具無妄辯、具足開發說法意辯、具足說法開發煩惱生淨心辯、具足親近說章句辯、具說過去辯、具說未來辯、具說現在辯、具說希有辯、具足無生勝妙智辯、具足一切大眾憙辯。」

時不空見即說偈言：
「昔已曾至心，　　供養無量佛，
　是以人中尊，　　今得無上道。
　不思議善根，　　阿僧祇諸辯、
　無礙開發辯，　　佛得此眾辯；
　無上解脫辯、　　成就教化辯、
　廣宣諸相辯、　　有問無問辯；
　種種說甚深，　　隨順譬類辯，
　清淨難思音、　　具足妙說辯，
　淳淨義成就、　　決定眾相辯，
　不思及不退、　　無卑無下辯。
　善哉！明慧人，　　無著無毀辯，
　不失字章句、　　無妄攝樂辯，
　能斷煩惱心、　　不忘十力辯，
　最上及親近、　　宣說三世辯，
　若聖與不聖，　　如此隨順辯，
　無遠、無生等、　　近聽、遠聞辯，
　說善逝功德、　　音聲清暢辯。
　若人以一毛，　　點取大海水，
　可知其數量，　　能令乾竭盡；
　無有知諸佛，　　如來大勝辯。
　或有量虛空，　　能知其邊際；
　能秤須彌山，　　亦可識斤兩；
　如來智辯力，　　無能摧伏者，
　雖復歷劫數，　　不測如斯辯。」

時不空見復告阿難：「長老當知，諸佛世尊大梵音聲、師子音聲、雄猛之聲、龍王音聲、弦聲歌聲、柔軟好聲、大小雷聲、不思議聲、無量妙聲、無邊勝聲、滿足音聲、不退之聲、迦陵頻伽聲、清淨歡喜聲、如來分別聲、如來識了聲、如來甚深聲、如來無毀聲、如來不却聲、如來清徹聲、無衰無損聲、如來美妙聲、如來最美聲、如來無不美聲。如來廣具足一切功德聲，是處說如來、應、正遍知以一音聲令一世界其中眾生皆悉樂聞，又以一音令二世界其中眾生亦願樂聞，如是一音乃至百千萬億那由他無邊世界其中眾生樂聞亦然。彼處眾生聞如來聲，如是解了、如是識知，皆言：『如來為我說法。』

「如是，阿難！諸佛如來不思議音利益之聲。譬如日輪照閻浮提，有目眾生皆蒙慧利。如是，如來、應、正遍知音聲法輪清淨微妙，濟拔一切亦復如是。

「長老阿難！譬如初春十五日夜，月輪圓滿，清明澄照，無諸霞翳。閻浮提人皆出遊觀，得恣歡娛，緣月盛故。如是，如來、應、正遍知音聲法輪清淨微妙，眾生所以得利益者，緣遇如來法光明故。

「長老阿難！譬如眾川、江河、溪壑，巨細諸水悉入大海，皆成一味，而此一味具足眾味。亦有無量諸妙珍寶，人及非人雖貪此寶，大海深廣難可得渡。如是，如來、應、正遍知清淨音聲法輪難解，令諸眾生得法寶利、無量安樂亦復如是。

「長老阿難！譬如大地，開發種子、生長萬物，利益眾生無不豐溢，聚落、城邑、帝王京畿，一切境界皆依此地。如是，如來、應、正遍知音聲法輪清淨微妙，拯救一切無量眾生，悉令歡樂亦復如是。

「長老阿難！譬如虛空，世間去來無所妨礙，而此虛空能安樂物。如是，如來、應、正遍知音聲法輪清淨微妙，饒益一切亦復如是。

「長老阿難！譬如三十三天上波利質多、拘毘羅樹，花葉芬敷，諸天遊觀莫不歡適。如是，如來音聲法輪清淨敷演一切法聲，甘露利樂亦復如是。」

時不空見即說偈言：
「世尊梵王音，　　閻浮提第一，
　師子雄猛聲，　　及以大龍聲，
　絃竹調軟音，　　十方不思議。
　鍾鼓雷吼聲、　　無邊普震聲、
　佛土滿足聲、　　未曾衰減聲、
　迦陵頻伽聲、　　愛順歡喜聲、
　聖喜無濁聲、　　教與無教聲、
　甚深無為聲、　　無譏毀謗聲。
　難見善分別，　　句字之音聲，
　無諸衰損聲、　　美妙普遍聲、
　無有繫縛聲、　　及無遺忘聲。
　一切功德聲，　　世間依所說，
　能以一音聲，　　遍滿一切界。
　調伏群萌類，　　歡喜悉樂聞，
　皆云：『今如來，　　獨為我說法。』
　如來以一音，　　乃至恒河沙，
　無量世界中，　　眾生皆樂聞。
　譬如出暉明，　　照耀一切物；
　世尊如是音，　　為眾演說法。
　初春十五日，　　滿月光澄淨，
　如此明月輪，　　遍照閻浮提，
　皆令得歡樂，　　利益亦無邊；
　世依猶斯月，　　覩者無不欣。
　清淨妙音聲，　　能為利一切，
　閻浮提最上，　　不可得思議。
　如大海無邊，　　眾寶之所出，
　深廣難可濟，　　饒益一切眾；
　大勝佛如是，　　最上無過者。
　有教、無教等，　　音聲甚難解，
　清淨無所毀，　　能施一切樂。
　於此三千剎，　　安置一切眾，
　佛音聲如是，　　利物難思議。
　虛空無罣礙，　　能通諸飛行；
　世尊音如是，　　廣潤一切眾。
　如天香花、樹，　　敷榮善利益；
　如來諸音聲，　　具足益世間。
　我於一劫中，　　說佛聲功德，
　雖復歷百劫，　　不測其始終；
　諸佛亦如是，　　不可思議音。
　十方諸眾生，　　異口無邊辯，
　說佛聲功德，　　不能盡其際；
　世間依如是，　　不可思議音。
　若有諸水、陸，　　一切眾生等，
　假令悉得佛，　　不測聲涯底；
　諸善逝如是，　　不可思議音。
　如此調御師，　　音聲無與匹，
　若能隨順念，　　終不墮惡趣。
　若有諸菩薩，　　聞佛具足音，
　當得佛法王，　　不思議音聲。」

時四天王、釋提桓因、焰摩天子、兜率天子、自在天子，及大自在并與其子名曰商主，大梵天王、淨居諸天，復有大力威德諸天、欲色二界諸天子等，聞不空見菩薩所說佛聲功德，歎未曾有，以天栴檀細末之香散不空見菩薩摩訶薩乃至十方供養已畢。時有六十億百千那由他欲色諸天，聞此音聲皆種無上菩提善根；五千比丘亦發無上菩提之心，被弘誓鎧；七百千萬諸比丘尼發無上心及弘誓願；百千優婆塞從花座起，詣不空見大菩薩所；復有二億百千那由他諸女人等，各脫身上珠寶、瓔珞奉不空見菩薩摩訶薩，亦發無上菩提大願。

讚如來功德品第六

爾時，不空見菩薩摩訶薩告阿難言：「奇哉！希有。諸佛如來具足深知生死往來，憶識生處、親戚、眷屬，善知煩惱、諸惡過患。具足相好，具足行捨、大捨意念，戒、定、智慧、解脫、解脫知見，具足六通，到於彼岸。若慈大慈、若悲大悲、若喜大喜、若捨大捨，最勝無倫，到於彼岸。威儀、神通、一切諸法最勝無礙，到於彼岸。若處非處示導諸方，利益最勝，到於彼岸。及舍摩他、毘婆舍那最勝無比，到於彼岸。一切禪定、解脫、三昧、三摩跋提最勝無上，亦到彼岸。無貪、無瞋、無癡，無慢、無惛、無過、無有慢慢，無惑、無恚，度脫五道、四毘舍羅(此或言施戒法，世間皆無慳義︶，眾生善根、業報論議最勝無等，到於彼岸。一切眾生戒聚不斷、不漏、不濁，無雜、無言，慧明清淨，勇猛殊勝。沙門、婆羅門、人、天、魔、梵、一切世間之大法主，無一眾生能測如來戒定之分如毛髮許，更無有人能超過者。長老當知，應如是觀：我能究盡虛空邊際，不能度量諸佛世尊戒、定、智慧、解脫、知見。所以者何？以無邊故。如來戒、定、神通、諸法，非是淺識之所思議，深不可測，無能窮者。」

時不空見即說偈言：
「世尊生死盡，　　住胎難思議，
　法性以為母，　　不可得為比。
　具足善功德，　　世間無能及，
　身相三十二、　　八十種妙好。
　世間叵思議，　　攝取諸善業，
　妙哉！人中尊，　　具足善超出。
　若捨及大捨，　　煩惱心解脫，
　方便諸勝業，　　滿足無與等。
　具足戒、定、智、　　解脫、知見分，
　諸佛法無邊，　　六通到彼岸。
　如來具慈、悲、　　喜、捨諸行處，
　能解眾生縛，　　拔濟種種苦。
　諸佛深智聚，　　不可得思議，
　威儀無等比，　　神通到彼岸。
　無諸煩惱行，　　善解於真諦，
　若處及非處，　　利益悉具足。
　定、解脫如此，　　不可得思議，
　善解舍摩他、　　毘婆舍那等。
　已到世所無，　　永離諸惡心，
　善學定、解脫，　　除滅愚癡患。
　淨戒不斷絕，　　不漏亦不濁，
　善學戒無失，　　勇健明哲人。
　無有一眾生，　　而懷疑謗心，
　沙門、婆羅門、　　人、天及魔、梵，
　心信不懷疑，　　常善學清淨。
　我能知虛空，　　四方廣大相，
　不能測勇猛，　　無上清淨戒；
　能以一氣吹，　　海水令枯涸，
　不能測如來，　　清淨法明戒；
　能以一氣吹，　　須彌令碎盡，
　大小轉輪山，　　亦復成粉塵，
　不能測如來，　　淨戒之崖際。
　雖復歷劫數，　　不能得其量。」

時不空見菩薩心生念言：「善哉！如來、應、正遍知願屈威神降臨眾會，我今欲為諸菩薩等請問如來念佛三昧。世尊先於大眾之中雖說其名，竟不敷演便入靜室右脅而臥。」

爾時，世尊即知其念。佛神力故，令此三千大千世界六種震動、具十八變。亦如前說，放大光明普照此土娑婆世界，日、月、星宿、欲界諸天、無邊恒沙眾梵天等，其明隱蔽悉不復現，唯佛神光顯耀殊特。愍眾生故，即從臥起，齊整衣服往大會所。

時諸世間人、天、沙門、婆羅門等及阿修羅，各見如來殊勝光明從花座起，往詣佛所，恭敬合掌，却住一面。

時不空見遙覩佛來容色端嚴，威儀庠序，仰瞻相好無不具足。見已，即告長老阿難：「世尊今從靜室而來，必當敷演顯發最勝第一義諦，無虛妄說、巧妙宣說、無分別說。善能思量，不起惡業，身業無毀、口業無譏、意業無失，三業皆淨。戒、定、智慧及以解脫、解脫知見，亦悉具足；無上方便神通利益、不思議辯殊特具足；善知生死無能過者，住胎清淨、母族豪勝、眾善功德最為具足；不可思議相好具足；往昔因緣及意具足；煩惱解脫，心得具足；若捨大捨，超出具足；五識無取，離染具足；五分法身清淨具足。究竟已到六通諸法及法性相，皆到彼岸；毘婆舍那及舍摩他、根、力、覺、道，到於彼岸；慈、悲、喜、捨不可思議，深心慚愧到於彼岸。已至諸法自在彼岸，過去、未來、現在諸法皆悉知見，不著、不退。能知一切過去身業，亦知轉變，到於彼岸；口、意二業亦復如是。

「長老阿難！如來世尊一念能知一切眾生心行善惡，莫不了達。」

時不空見告阿難言：「譬如大海深廣難渡；諸佛戒品淵曠亦然。譬如須彌永不可傾；如來定品難動亦然。

「長老阿難！譬如虛空清淨容納，無有齊限；諸佛三昧攝取無邊清淨智品，又攝一切眾生淨心。

「長老阿難！譬如日光悉能臨照無量色像；如來法光無幽不燭。

「長老阿難！譬如大火焚燒山野、一切眾物；如來法火能燒眾生無量煩惱，永得清淨。

「長老阿難！譬如涌泉，盈流出外成於淵池，能洗萬物皆令潔淨；如來法水亦除眾生一切結累，常得獲安。

「長老阿難！譬如醫王善療眾生種種疾患；如來法藥能消眾生生死重病，皆使永除。

「長老阿難！譬如時雨潤益卉木，無不增長；如來法雨亦潤一切枯槁眾生。

「長老阿難！如師子吼能使眾獸皆令慴伏；如來法音能壞眾生計我見者，永得遠離。

「長老阿難！譬如大船能濟彼岸；如來法船渡諸眾生四流彼岸。

「長老阿難！如優曇花希有難見；如來出世亦復難遇。

「長老阿難！譬如波梨質、多羅樹，其花敷榮，馨香殊特；佛大人相明發亦然。

「長老阿難！譬如父母能育諸子；如來亦爾，善利眾生。

「長老阿難！若人說言：『如來出世，無邊正說。』是名真說。若人說言：『如來出世說不思辯。』是名正說。

「長老阿難！略說如來有無邊辯、無取著辯、無罣礙辯、勝解脫辯、成就妙辯、常隨順辯、漸親近辯、有無問辯、微妙淨辯、最上辯、慈大慈辯、悲大悲辯、喜大喜辯、捨大捨辯、佛出世辯、又利益辯。長老阿難！若人說言：『如來出世具足利益一切眾生。』是名正說。長老阿難！若人說言：『眾生無安、無救、無歸、無趣、無主，如來出世能作安、救，及歸、趣、主。』是名正說。

「長老阿難！我若一劫或至百劫，宣說諸佛世尊功德、智慧、辯才，億不及一；又，於無量一切諸劫宣述如來、應、正遍知功德、辯才，不能窮究。

「長老阿難！譬如有人羸老攣癖，住他人所，語彼人言：『奇哉，丈夫！我雖如此，能以一毛點取一切無量諸水內置口中，悉令枯竭。』此人既無神通、呪術，能為斯事為可信不？」

阿難答言：「此為難信。」

不空見言：「實不能也，徒空言耳。如是，阿難！我說諸佛功德、辯才不能窮極，猶如彼人無竭水理。

「長老阿難！假使我於億百千那由他劫，不能宣說諸佛功德、智慧、辯才一毛之分；唯佛與佛乃能盡耳。

「長老阿難！如此大地容受眾生，乃至有足及以無足、四足、多足，有色、無色，有想、無想、非有想、非無想，若此世界、若他世界，若千世界、百千世界、無量無邊一切世界，其中眾生當得成佛。是諸世尊於億百千那由他劫，說佛功德不能窮盡一毛之分。如是功德，無不具足。」

時不空見而說偈言：
「長老阿難陀！　　法王從彼來，
　一切諸世眾，　　無不興供養。
　勝炎光明主，　　功德皆無數，
　最勝利益說、　　真說、不生說、
　諦說、無妄說、　　無異及善說，
　出微妙音聲，　　大智善宣說。
　身、口、意清淨，　　不緣慮諸惡，
　如來勝戒、定、　　第一智、解脫、
　解脫知見等，　　威儀常難思。
　無上神通智，　　利益最無比，
　善得無垢行，　　最勝微妙辯。
　無上人中尊，　　具足知生死，
　住胎既無比，　　母族亦復然。
　不思議殊相，　　八十種妙好，
　容色甚挺特，　　端正無有比。
　具足無惑心，　　捨大捨亦爾，
　超出一切欲，　　五識無不具。
　證智超六通，　　具足四無礙，
　備無量知見，　　難思眾神變。
　舍摩、毘婆那，　　皆悉度彼岸，
　達捨離垢主，　　威儀恒自在。
　眾中大神王，　　徐行從彼來，
　無著修伽陀，　　住於十力智，
　行慈演法光，　　一切勝智說。
　能知大海水，　　無邊深廣量；
　不測無上力，　　淨、戒、定崖畔，
　雖歷億千劫，　　不知其限齊。
　以手接須彌，　　上擲至梵天，
　不能動如來，　　最初甚深定。
　遊獵虛空中，　　可知其邊際；
　無有能測度，　　如來不毀智。
　能以足履虛，　　窮極其限量；
　不能測離垢，　　棄累人中尊。
　如日能除闇，　　悉見善惡色；
　自然世間師，　　能滅愚癡瞑。
　譬如月盛滿，　　一切皆欣樂；
　法月光明王，　　覩者皆歡喜。
　如夜然明燈，　　有眼無不見；
　調伏無比燈，　　能演法光明。
　世師法燈炬，　　善滅一切陰，
　宣說自然法，　　普聞於眾生。
　大智勝醫王，　　猶如涌流泉，
　法藥消眾病，　　能施一切樂。
　譬如大龍王，　　普降於甘露，
　能令此大地，　　一切皆霑洽；
　大悲哀世尊，　　法雨亦如此。
　譬如師子吼，　　蠕動皆怖畏；
　如來震法音，　　降伏諸外道。
　譬如大牢船，　　能運載一切；
　佛度多億眾，　　濟彼四流岸。
　譬如優曇花，　　奇哉稱希有；
　人中尊難遇，　　乃復過於此。
　一切諸世間，　　常所歸依處，
　如天喜見城，　　婆梨質多花，
　芬敷垂光綵，　　諸天所遊樂；
　世依踰於彼，　　相好甚微妙。
　世尊已為我，　　示現諸神變，
　我今少宣說，　　諸佛之功德，
　以我所修業，　　以施利眾生。」

如來神力證正說品第七

爾時，世尊以金色手摩不空見菩薩頂上，出廣長舌而告之言：「善哉，善哉！汝不空見善說如來、應、正遍知真實功德，信如所言。又，不空見！若人說言：『無安、無救、無歸、無趣、無主眾生，如來出世能為如是諸眾生等作安、作救、歸、趣、主。』者，是名正說。又，不空見！若人說言：『如來出世說不思辯及無邊辯。』是名正說。又，不空見！若人說言：『一切眾生深著貪欲、瞋恚、邪見，如來出世悉能除斷貪欲等病。』是名正說。又，不空見！若人說言：『一切眾生嫉妬纏垢之所染著，如來出世悉令除斷。』是名正說。又，不空見！若人說言：『一切眾生無慚、無愧，如來出世能使眾生慚愧具足。』是名正說。又，不空見！若人說言：『一切眾生深著慳慢，如來出世悉能除斷，令無慳慢。』是名正說。

「又，不空見！若人說言：『一切眾生無慈、無悲、無喜、無捨、不善惡念，如來出世悉令具足四無量心、利益善念。』是名正說。又，不空見！若人說言：『一切眾生無諸善根，如來出世教化一切，令種善業。』是名正說。又，不空見！若人說言：『五濁惡世眾生病增，如來出世能作安樂。』此人所言即是我說。所以者何？我出惡世，說法利益諸眾生故。」

爾時，如來摩不空見菩薩頂時，於一念頃，此界眾生承佛神力，悉見東方清淨剎土無量無邊阿僧祇佛，及聞諸佛說法音聲；如是，南方乃至十方，如觀掌中菴摩勒果，一切眾生悉皆見彼清淨佛剎。又一念頃，如來、世尊、應、正遍知以金色手摩不空見菩薩頂已，以佛威神示現往昔最勝願力，即見上方清淨佛剎無量無邊阿僧祇數已滅度佛。又復受持三昧力故，得見未來一切諸佛。

時不空見覩諸佛已，即從坐起，齊整衣服，右膝著地，合掌恭敬白佛世尊而說偈言：
「三千大千水，　　人或知其限；
　善調御世尊，　　戒品不可量，
　假使曠劫思，　　不能測其岸。
　如有勇健士，　　一吹震須彌；
　佛入初禪定，　　千劫不能動。
　足履虛空遊，　　能知其邊量；
　縱使窮劫中，　　不能度佛智。
　虛空無形量，　　狂風亦能動；
　世尊無煩惱，　　莫能斷其辯。
　如日照虛空，　　其光甚明徹；
　大仙尊輝相，　　映蔽於一切。
　猶月星中最，　　圓光甚可樂；
　如是法月王，　　一切皆歸仰。
　譬如優曇花，　　世間所希有；
　調御天中天，　　難值過於此。
　今者大聖尊，　　哀矜摩我頂。
　金色百福嚴，　　憐愍利一切，
　深解真實諦，　　功德悉具足。
　世依善宣說，　　言論人中上，
　敷演難思音，　　普聞十方界。
　自然尊慈念，　　以手摩我頂，
　得見恒河沙，　　最勝世間王；
　人中大牟尼，　　一念摩我頂，
　悉覩恒沙佛，　　猶如阿彌陀；
　天中尊利益，　　一念摩我頂，
　得見不動界，　　阿閦兩足尊；
　大悲所行處，　　一念摩我頂，
　得見滅度佛，　　一切世間師，
　大慈所行處，　　善調伏諸根。
　我乘昔願力，　　即於摩頂時，
　得見未來佛，　　彌勒世依等；
　即摩我頂時，　　得見過去佛，
　亦得覩當來，　　十方難思尊；
　佛眼調伏尊，　　即時摩我頂，
　復因宿妙願，　　得見清淨剎。
　如來不思議，　　神通亦復然，
　智、定諸功德，　　皆不可稱量。
　世尊慈悲故，　　哀愍見教化。
　如來金色手，　　以摩我頂上，
　得見十方佛，　　金塔如恒沙，
　復見十方界，　　無數諸如來；
　殊勝銀寶塔，　　莊校種種色，
　百千眾伎樂，　　供養常不絕；
　我又見他剎，　　諸佛眾具塔，
　金、銀及頗梨，　　各高一由延，
　端嚴甚精妙，　　不可以言宣；
　見諸牟尼塔，　　種種七寶嚴，
　住於虛空中，　　天花悉周布；
　又見殊勝塔，　　高十二由延，
　及覩燈明佛，　　淨光照諸剎。
　我復見處處，　　不思議眾塔；
　又覩餘勝尊，　　以手摩我頂。
　佛以柔軟手，　　一念摩我頂，
　見彼諸如來，　　安住於剎土；
　或復在空中，　　而現種種相；
　復覩諸菩薩，　　未脫眾惑累，
　在無量佛剎，　　修習諸苦行，
　日夜常勤心，　　以求勝菩提；
　又見處處有，　　無數諸菩薩，
　常能為眾生，　　作諸利益事，
　燒身發光明，　　以求道因緣；
　復見諸菩薩，　　安住於佛前，
　供養滅度佛，　　無量珍妙塔，
　以求菩提利，　　及以大威德；
　見十方法緣，　　燒身如燈炷，
　晝夜常修心，　　不懈於食息；
　又見諸菩薩，　　捨國城、妻子、
　頭、目、及髓、腦，　　為安樂眾生。
　我悉見彼此，　　普眼世間尊，
　威力得自在，　　不可以言宣。
　如我所知者，　　世間最為上。
　天中天以手，　　哀摩我頂時，
　即得見彼眾，　　歸命人中尊。」

不空見勸請品第八

爾時，不空見菩薩摩訶薩白佛言：「世尊！如來處室宴寂既久，此會大眾皆悉渴仰。嚴座已訖，唯願世尊哀愍一切，屈就斯座。」時不空見更正衣服，合掌向佛白言：「世尊！今欲請問，願少宣說，我當至心聽受奉行。」

佛告不空見：「恣汝所問，當為決疑，令爾歡喜，諸天世人亦當證知。」

時不空見白言：「世尊！菩薩摩訶薩親近修習何等三昧得見法樂、增長其心？所聞三昧曠如大海、菩提之心安若須彌，外道邪風所不能動，於無礙法心亦無著。猶如虛空，無所染污；破無明闇，亦如朝日；施法光明，若月盛滿。燒一切陰熾然猛炎，焚諸煩惱之大火聚。譬如江、海、一切諸水，水性之屬依之而活。又如大船，能渡彼岸。亦如橋梁，能令眾生不墮生死煩惱駛流。猶若波梨質多羅樹生諸眾生，七菩提花悉能普薰十方世界。如優曇花，世所希有。亦如良醫善療諸患，大悲廣救，應病授藥。如栴檀樹能消熱惱。

「又如大雨，潤施一切。勝妙之法味若香蜜，令眾無畏，如師子王。安樂眾生，過於慈母。深知法性，達義趣相，得義巧便；法相亦然。善於正道具足方便，如實說法，得安攝眾，開發眾生生死根源。一切法性如海一味，三昧安靜猶若山王，道心不動譬如帝幢。得堅固力，身相端嚴，威儀具足，無所染污；族姓豪勝，功德備足。得無邊辯、無所著辯、無異句辯、不思議辯、無邊量辯、深解脫辯、成就勝辯、常忍辱辯、漸親近辯、問無問辯、無毀壞辯、無退轉辯、甚深句字種種說辯、甚深廣說章句字辯、無量無邊喻譬之辯，如是一切悉皆具足。未得道者當令得道，及得梵音、意歡樂音、迦陵頻伽、師子等音，大龍、牛王、鍾鼓美音，歌音、弦音、雷震之音得於一切世間供養，具足六通到於彼岸，得無忘失憶持之法，獲諸善根、容儀、軌則。」

時不空見以偈問曰：
「金色百福嚴，　　深解於真諦，
　憐愍善利益，　　聽我問諸佛。
　應修何三昧，　　具足淨功德，
　人中無比尊，　　眾智無過者？
　我今問世間，　　最勝無上主，
　為行何三昧，　　功德不思議？
　云何諸菩薩，　　而得人中上，
　應當勤修習，　　最勝寂靜定，
　行此三昧已，　　為世作利益？
　云何得自然，　　多聞如大海？
　云何獲不動，　　深妙之智慧，
　住佛諸功德，　　猶如轉輪山？
　云何心不著，　　自然如虛空，
　摧伏諸外道，　　不起於惡心？
　云何當修得，　　猶若日、月等？
　又復當云何，　　同彼大燈炬？
　求習何三昧，　　光明照一切？
　云何得消除，　　眾生老、病累？
　云何令一切，　　得度於苦海？
　云何得發心，　　敬禮三界尊？
　云何如天花，　　相好甚明著，
　優曇時一現，　　值佛難於是？
　云何如醫王，　　施藥滅眾病，
　善調伏諸根，　　安住於戒品？
　云何如法王，　　度無邊功德？
　云何見法滿，　　猶如甘淨蜜？
　云何師子音，　　施利於眾生？
　云何如慈母，　　施眾難思樂？
　云何得四辯，　　行甚深菩提？
　為我說最勝，　　無上第一道。
　云何能得說，　　無著大智慧？
　云何義巧便，　　得法不思議，
　善知巧便相，　　知世、出世法？
　云何能得意？　　云何復得道？
　云何得憶念？　　云何安具足？
　云何得多聞，　　深廣若大海？
　云何說諸佛，　　真實之功德？
　云何說眾生，　　生死之源本，
　諸法無異相，　　如海同一味？
　云何得三昧，　　不動如山王，
　菩提心安寂，　　猶如帝釋幢？
　云何得諸餘，　　不思議菩提？
　云何得端嚴，　　成就諸威儀？
　云何得豪族，　　為功德法王？
　云何得無邊，　　及得無著辯？
　云何得成就，　　不思句字義？
　唯願世間依，　　為我分別說。
　云何得最勝、　　無上、莫能過，
　及以無著說，　　無失與忍辱，
　親近不思議，　　有問、無問等？
　梵音、意樂音、　　迦陵善妙音，
　得修菩薩行？　　願尊教詔我。
　云何得師子、　　大龍、牛王音？
　云何得鍾音、　　絃歌與美音？
　云何獲聰慧？　　願世調伏說。
　云何得說法，　　心常無厭足，
　無毀諸功德，　　常演震雷音？
　云何當得宣，　　種種甚深法？
　云何眾譬喻，　　善說到六通？
　云何不失法，　　百千歲生念，
　勤修不懈惓，　　善法普眼尊？
　若為十方界，　　說修不思議，
　於諸智不疑，　　歸趣求解脫。
　是以我今日，　　請問於如來。」

時不空見菩薩摩訶薩如彼神通無作行力，於虛空中當世尊上，自然變成天妙寶蓋，七寶莊嚴，種種微妙。於此蓋中雨眾雜花，遶佛三匝，住在頂上，花傾恭敬向佛世尊，即於花中而說偈言：
「歸命於大聖，　　正覺兩足尊。
　諸天及世人，　　無能與等者。」

爾時，此花墮佛足上復更踊起。起已，自然遍散三千大千世界。復於蓋中雨栴檀末，空中交紛墮於佛上。俄爾之間忽然不現，香氣芬芬充溢大千。是諸眾生聞此香者，身心安隱，皆得快樂，猶如菩薩得四禪樂。

時不空見現神通訖，即白佛言：「云何菩薩得大智慧、速疾智慧、猛利智慧、無相智慧、甚深智慧、廣大智慧、普遍智慧、不懼智慧？云何獲得無上善根，心如金剛，壞諸法相；身心柔軟，心大如海；戒品難量，心如磐石；其心柔和，正直端嚴；心如山王，攝眾善法；心如大地，能安一切；得不信他，不譏彼闕；得善趣行，安住諸法；正向不謗無上世尊；生生恒得無離見佛；住此世界得見他方無量諸佛、聞法、遇僧？又得攝取清淨國土，常得善根，自利、利他？是以我今請問世尊。我為解脫饒益眾生，為諸菩薩得不思議、具足善根，請問如來；為被僧那忍苦大鎧、悲一切故，請問如來；為欲利樂諸眾生故，被弘誓鎧、無眾生想，欲度生死、無生死想，我恒如此利益眾生，是故我今請問如來。

「世尊！我於諸眾生所不起壞心，亦無瞋罵、誹謗、毀呰及輕凌心，初無恚恨、忿戾、懟恨，無忘失意、亦不嫉妬，不懷楚毒、行於慈悲。我如是相修學大乘，為利益故請問如來。世尊！我今為眾生故，捨五欲樂、能忍眾苦、施一切樂，為諸眾生作法光明。世尊！我於內外諸法心無悋惜，我如是相利眾生故，請問如來。世尊！我今被弘誓鎧，為一眾生於恒沙劫入大地獄受諸苦惱，我未曾於一念之頃退失無上菩提心也。是故我今利眾生故，悉能忍受無量極苦而不退於菩提之心。為一切故，請問如來。我今如此被弘誓鎧，為諸眾生作其僮僕，為利彼故，請問如來。世尊！我今為眾生故，捨於頭、目、髓、腦之屬，悉忍斯苦不退菩提。如是相貌，請問如來。」

時不空見即說偈言：
「云何習大智、　　廣智與疾智？
　我今故請問，　　大雄世間師。
　云何得甚深，　　微妙大智慧，
　最勝菩提道？　　唯願普智說。
　云何無懼智，　　善巧隨順說，
　復得金剛心，　　於法不生惑？
　云何得柔和，　　心無有垢染，
　清淨戒如海，　　不宿於死屍？
　復得心如山，　　不動難思議？
　云何不信他，　　亦不譏彼闕，
　決定行善趣，　　閉塞諸惡道，
　安住堅固志，　　歡喜心不壞？
　云何得生念？　　又得於調伏，
　住此而得見，　　他方剎土佛，
　既得聞說法，　　亦得值遇僧，
　欲得求供養，　　他方剎土佛，
　種種妙花香，　　隨意以奉獻。
　欲求住此界，　　見諸無邊剎，
　世依示神通，　　向諸十方國。
　我自饒眾生，　　亦無善友勸，
　安住諸慚愧，　　自捨於己利，
　以利於他故，　　請問大勝尊。
　若為求佛智，　　攝取不思善，
　為此利益故，　　請問於如來。
　無著世間依，　　當修何三昧？
　如是為眾生，　　發弘誓大願，
　免濟諸群生，　　種種諸劇苦。
　雖復勤修行，　　而無眾生想，
　為利善趣故，　　請問於如來。
　於一切眾生，　　常起平等心，
　未曾有分別，　　恒修於慈悲。
　我為利益故，　　請問於如來，
　親近何等法，　　疾得難思定？
　調御說斯定，　　顯示無邊德。
　我發弘誓願，　　為利一眾生，
　於不思議劫，　　恒受燒煮苦。
　善哉！令一切，　　長得獲安樂，
　永無幻惑心，　　常修正直意。
　恒捨內外法，　　攝取諸眾生，
　為作利益故，　　請問普眼尊。
　不瞋、不惡口、　　穢謗、結恨等，
　自身能忍苦，　　為他作僕使，
　是故我請問，　　大威德世尊。
　常以歡喜心，　　勤修菩薩行，
　捐棄無量頭，　　以求勝菩提，
　為益世間故，　　捨目、及手、足。
　眾生隨生死，　　癡暝無智慧，
　何方救濟彼，　　令得永解脫？
　捨所愛妻子、　　珍妙諸器服、
　金、銀、頗梨、珠、　　無數眾寶藏，
　為趣正道故，　　請問於如來。
　慧施常無厭，　　聞法亦復然，
　住於阿蘭若，　　心無有懈退，
　為此利益故，　　請問於如來。
　常求善言教，　　聞惡恒捨離，
　於諸群生類，　　初無不善念，
　為是利益故，　　請問於如來。
　慈心觀眾生，　　如母念一子，
　於讐不追怨，　　更生憐愍心，
　為利一切故，　　請問人中王。
　若獲諸福報，　　設復無所得，
　亦當為眾生，　　請問大威尊。
　我請自然尊，　　若得少福者，
　以此業果報，　　疾得菩提定。」

菩薩念佛三昧經卷第三

大方等大集經菩薩念佛三昧分

隋天竺三藏達磨笈多譯

卷第四

神變品之餘

爾時，阿難復作是念：「彼尊者須菩提善修無諍行，於一切法已到彼岸，有大威德、具足神通，或能為是不思議變，我今應當問其作不？」

時彼阿難如是念已，而復白彼須菩提言：「大德！我親從佛聞如是說：『我諸聲聞大弟子中，解空第一則須菩提其人也。』是不思議大莊嚴事，將非大德之所作乎？」

時須菩提答阿難曰：「阿難！世尊雖說我修無諍空行第一，然是神通非我能作。所以者何？我念一時入於三昧，如此三千大千世界弘廣若斯，置一毛端往來旋轉如陶家輪。當爾之時，無一眾生有驚懼心，亦不覺知己之所處。

「阿難！我念往昔於如來前欲作如是大師子吼，白言：『世尊！如此三千大千世界寬廣如是，我能以口微氣一吹皆令散滅，復令其中所有眾生不驚、不迫、無往來想。』阿難！我於爾時在世尊前已曾示現如是神通。

「阿難！我念一時復於佛前作師子吼，白言：『世尊！我今能以如此三千大千世界其間所有一切眾生，皆悉安置一指節端，上至有頂，然後還來住於本處，令彼眾生寂然無聲、不相逼迫、無往返想。』

「阿難！我念一時宴坐三昧，見彼東方現前則有六萬諸佛；如是，南、西、北方、四維、上、下無量無邊百千世界各有六萬諸佛、世尊，昔所未見今皆見知。阿難！我於彼時住閻浮提，以是定心復發神力，至須彌頂天帝釋邊撮取一掬栴檀末香，往彼無量諸世界中供養向時爾許如來、應供、等正覺。彼彼世界諸眾生等，皆悉明了見我住是閻浮提界供養承事彼諸世尊，知我是此娑婆世界釋迦牟尼如來、應供、等正覺聲聞大弟子上座須菩提，於空無諍三昧門中最第一者。阿難！我到如是神通彼岸，具足成就神通波羅蜜。

「阿難！今此眾中，若天、若人、若梵、若魔、若沙門、婆羅門等，於我所說尚有疑心，彼若能問我師世尊——今在寂定——自當證知。」

爾時，佛神力故，於虛空中出大音聲命阿難曰：「阿難！如是如是，如上座須菩提向師子吼，汝如是持。」

時彼天、人、梵、魔、沙門、婆羅門、阿修羅等見聞是已，身毛皆竪、發希有心、得未曾有，作如是言：「甚為希有，實未曾覩如是大事。乃至世尊諸弟子等尚有如是勝妙神通、大威德力，何況諸佛所有三昧神通境界而可思量、而可宣說？」

爾時，尊者須菩提見諸世間天、人、梵、魔、沙門、婆羅門生希有已，為重明此義，以偈頌曰：
「我住禪定解脫門，　　無諍三昧最第一，
　我昔曾於世尊所，　　現神通力無有邊。
　我轉三千世界地，　　一切令入毛道中，
　如彼陶輪無窮已，　　眾生安然不覺往。
　我昔住於如來前，　　分散諸山及大地，
　時彼眾生無損減，　　以住如是神通門。
　我以此界及眾生，　　皆置掌中入後頂，
　乃至還下彼不覺，　　一切咸是斯神通。
　我曾入定觀東方，　　見彼六萬諸世尊；
　南、西、北方亦如是，　　六萬如來無有闕；
　又彼四維、及上、下，　　諸佛亦足六十千，
　平等具相金色身，　　我以天香而遍散。
　令彼眾生悉知見，　　各言我有須菩提，
　亦領此界牟尼尊，　　聲聞禪中最第一。
　我今作此師子吼，　　時眾若疑當問佛。」
　佛放大聲誡告曰：　　「如是，阿難！汝受持。」
「我滅眾生及我心、　　乃至佛想無遺行，
　無諍空行無倫比，　　我實住此三摩提。」

彌勒神通品第四

爾時，彌勒菩薩作如是念：「今者，世尊諸大聲聞弟子眾輩——有大威德、具足神通——各皆自陳師子吼事，如我今者亦應於此一切世間天、人、梵、魔、沙門、婆羅門諸大眾前，少現菩薩神通事耳。」

時彼彌勒菩薩如是念已，即告尊者阿難曰：「我念昔曾於晨朝時著衣持鉢詣世尊所，頂禮佛足，白言：『世尊！我今欲入此王舍城如法求食。』言已，即行。

「阿難！我於爾日復如斯念：『今於誰家初施食者，我要當令是人先住阿耨多羅三藐三菩提，然後方受斯人食也。』阿難！我時念已，即入大城次第乞食，至一大姓婆羅門家，於彼門下默然立住。

「阿難！時彼大姓施婆羅門知我乞食，見我默住即告我言：『善來阿逸多！聖者阿逸多！今日何故自屈臨此？其有所須願取我食。』阿難！我即告彼婆羅門言：『大婆羅門！汝今若能於阿耨多羅三藐三菩提種善根者，然後乃當受汝施食。』

「阿難！時婆羅門即答我言：『仁今若能持此食分遍奉十方恒河沙等一切諸如來、應供、等正覺者，然後我當發阿耨多羅三藐三菩提心，盡力勤修諸菩薩行。所以者何？我亦先於諸如來所種彼一切諸善根故。』

「阿難！我時復語婆羅門言：『大婆羅門！汝今必能建立斯志，我當受食，分布供養恒沙如來、阿羅訶、三藐三佛陀，無有疑也。』時婆羅門復語我言：『聖者阿逸多！但受我食，分張奉獻恒沙如來，我便發誓亦如誓行。』阿難！我復語彼婆羅門言：『大婆羅門！汝今審能發如斯誓，如誓行者，我取汝食分散供養恒沙如來。』阿難！彼婆羅門乃至三反要我供養，我亦慇懃令其發心也。

「阿難！我時如是與婆羅門反覆周旋相約束已，然後告彼婆羅門言：『大婆羅門！如汝言者，速將食來，吾當為汝分布供養恒沙世尊。』

「阿難！時婆羅門聞我言已，便授我食；我既受已，則於其前如彈指頃分布供養恒沙如來。

「阿難！我於爾時分布彼食供養恒沙諸世尊已，然後還彼婆羅門家。

「阿難！時婆羅門見我如是無礙神通，心生驚怪、身毛皆竪，然後歡喜踊躍無量，即持種種上妙飲食奉施於我，勸我飽食。我時受已，自恣食之。彼婆羅門然後方持一切珍寶、一切諸香、一切眾華、一切華鬘、一切上妙諸瓔珞具，與我相隨詣世尊所，恭敬合掌，頂禮佛足，即於佛前發阿耨多羅三藐三菩提心，復作是願：『其有眾生聞我施此摶食善根，皆即住於不退轉地。世尊！若我此願必得成就阿耨多羅三藐三菩提者，以此善根，令我未來成菩提時亦有如是無量無邊諸聲聞眾，皆是清淨大阿羅漢，如今無異。若我此誓真實不虛者，以是因緣，令此三千大千世界一切大地六種震動。』

「而彼大婆羅門發是願時，佛神力故，應時此間三千大千世界所有一切大地六種震動。

「阿難！今此眾中若天、若人，於我此事生疑心者，世尊出時應當諮問。阿難！我今未成阿耨多羅三藐三菩提，已具如是大威德力，到於一切神通彼岸。

「阿難！我念往昔無量無邊阿僧祇劫，有佛、世尊號曰然燈如來、應供、等正覺，出現世間。我時於彼然燈佛前獲得如是一切菩薩念佛三昧；得三昧已，諸方所有一切諸佛現說法者，彼諸世尊常現在前。又，我得此三昧門已，即於無量無邊劫中，以此神通教化無量無邊眾生，悉令住於阿耨多羅三藐三菩提中，猶如今者王舍城中大婆羅門。

「阿難！復念往昔於彼蓮華上如來、應供、等正覺所，以一神通教化成熟彼三萬億百千眾生，皆令住於阿耨多羅三藐三菩提中。

「阿難！我又曾於最上不退轉行佛、世尊所，得一三昧名曰普明；得三昧已，教化成熟六萬八千欲界諸天，皆令發於阿耨多羅三藐三菩提心。

「阿難！當如是知，菩薩摩訶薩一切皆有不可思議大神通力第一彼岸。」

爾時，彌勒菩薩摩訶薩為重明此義而說頌曰：
「我曾晨朝整衣鉢，　　請問釋師教明行，
　於是頂禮辭如來：　　『世尊！我今將求食。』
　大師如是誡我曰：　　『汝去當念利眾生，
　我涅槃後汝成佛，　　諸種功德皆圓滿。』
　阿難！我時如是念：　　『未知今往前食所，
　當於誰家初受食？　　我應教令住菩提。』
　我行乞食有所遇，　　遂逢大姓婆羅門，
　以恭敬心稱：『善來！　　希有遠至，阿逸多！
　我今自悔仁來晚，　　唯願時坐受我食，
　大士妙法難思議，　　我當奉上精美膳。』
　我時語彼婆羅門：　　『汝能先發菩提意，
　利益天人大眾等，　　然後我方受汝食。』
　彼婆羅門復要我：　　『汝阿逸多今若能，
　以我此供恒沙尊，　　如是我發菩提志。』
　我便許彼婆羅門：　　『汝於菩提慎莫退，
　吾以汝供奉諸佛，　　終令汝身獲大果。』
　時婆羅門更誠誓：　　『願為我奉諸如來，
　諸佛勝尊若受者，　　我行菩提無疑惑。』
　彼婆羅門信我言，　　發誠至心受我食，
　我持彼供恒沙尊，　　令婆羅門須臾見。
　彼既覩我大神通，　　或驚、或喜，增珍膳，
　供養我畢至佛所，　　便發無上菩提心。
　時婆羅門發心已，　　復廣弘誓不思議：
『若有菩薩得聞者，　　彼於世界速成佛。』
　我昔在佛然燈前，　　得此微妙勝三昧，
　彼名菩薩念諸佛，　　能與妙樂難稱量。
　昔於然燈世尊所，　　受此勝念三昧時，
　我登得見十方佛，　　以彼威德故能覩。
　若人住此三昧中，　　能現無邊諸神變，
　百僧祇劫諸所作，　　皆為利益諸眾生。
　我於蓮華上佛所，　　得三昧故現神通，
　滿足七萬諸眾生，　　皆因我住菩提道。
　我又最上如來前，　　於彼精勤修梵行，
　所得三昧實端正，　　能施深樂難稱量。
　我於最上行佛所，　　受一三昧名普明，
　月上佛時住勝禪，　　迦葉佛前獲深定。
　阿難！如是大神通，　　皆於往昔得成就，
　以此神通自在力，　　我所修見諸如來。
　若人欲見諸世尊，　　欲轉無上妙法輪，
　欲拔眾生出苦海，　　是人應學斯妙定。」

爾時，眾中梵、魔、沙門、婆羅門、天、人、阿修羅一切世間得聞彌勒菩薩摩訶薩師子吼時，皆大歡喜，生奇特心，歎未曾有。

歎佛妙音勝辯品第五之一

爾時，不空見菩薩摩訶薩覩諸大眾——天、人、梵、魔、沙門、婆羅門、諸龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅等——得未曾有、生奇特心，或時驚怖、身毛皆竪。見是事故，一心安詳，從三昧起已，即告尊者阿難言：「大德！善哉，妙哉。諸佛、世尊甚為希有，甚為希有。所以者何？諸如來、應供、等正覺乃至能有大慈大悲、具足無量諸功德等。

「阿難！諸如來、應供、等正覺能證如是阿耨多羅三藐三菩提時，覺一切法無有生故、見一切法無有作故、知一切法不可得故，然後於彼波羅奈城古仙住處鹿苑林中，三轉十二行無上妙法輪，而是法輪初未曾見一切世間——若梵、若魔、若天、若人、若沙門、婆羅門——有能如法為斯轉者。

「何等名為三轉法輪？云何復稱十二行也？所謂：此是苦、此是集、此苦滅、此苦滅道，乃至此苦已知、此集已斷、此滅已證、此道已修，是為三轉，如是三轉得名為十二行也。

「又，此為八聖道分，是中有無量文字、無量名句、無量言音、無量義趣、無量解釋，然說斯義為開示故、為論義故、為分別故、為顯示深義故、為易知故、為具足故。」

時彼不空見菩薩摩訶薩復告尊者阿難言：「阿難！是故，我言諸佛、世尊甚為希有，諸如來、應供、等正覺有大慈悲、具足功德。諸佛、世尊既證得阿耨多羅三藐三菩提已，然後為諸聲聞眾等，於彼無教法中以教說故、無言法中以言說故、無相法中以相說故、無證得中教令證得彼法。雖無語言可說、相貌可得，而諸智者皆已覺悟、諸賢善人亦得證知、諸阿羅漢咸得解脫於彼無始生死中也。

「復次，阿難！譬如有人持一束草，言：『欲堰塞恒河大流。』於意云何？彼人如是，其事可乎？」

阿難答曰：「不也。大士！何以故？彼人所作，世間本無，何論可不？」

不空見言：「如是，阿難！如來、應供、等正覺為諸聲聞，於無言法更以言宣、無名相中以名相說，其事若此。

「復次，阿難！譬如有人本無口舌，欲以一音遍諸世界咸得聞知。於意云何？彼人所作其事可乎？」

阿難答曰：「不也。大士！何以故？彼人所作，世間本無，何論可不？」

不空見言：「如是，阿難！如來、應供、等正覺為諸聲聞，無言說中更以言宣、無名相法以名相說，其事亦爾。

「復次，阿難！譬如有人手持綵筆，書畫虛空望成文字。於意云何？彼人所作可成就乎？」

阿難答曰：「不也。大士！彼人所作世間亦無，何問成不？」

不空見言：「如是，阿難！如來、應供、等正覺為諸聲聞，無言法中更以言宣、無名相法以名相說，其事若此。

「復次，阿難！譬如有人先無手足、呪術、伎能，而大唱言：『我能擔負須彌山王。』於意云何？彼人所作其可遂乎？」

阿難答曰：「不也。大士！是人所作，世間既無，何問可不？」

不空見言：「如是，阿難！如來、應供、等正覺為諸聲聞，無言法中更以言宣、無名相法以名相說，其義亦爾。

「復次，阿難！亦如有人至大海際，或取一板、或持小筏、或欲身涉、或欲身浮，廣施方便發如是言：『我度大海登陟彼岸。』於意云何？彼人所作為可爾乎？」

阿難答言：「不也。大士！一切世間本無斯事，何云可不？」

不空見言：「如是，阿難！如來、應供、等正覺為諸聲聞，無言說中更以言宣、無名相法以名相說，其義若此。」

爾時，不空見菩薩摩訶薩為重明此義，以偈頌曰：
「諸佛大慈難思議，　　常以悲光照一切，
　於無量億那由劫，　　正覺如是深法門。
　諸法本性無生處，　　因緣集會往來空，
　無上天師雖善宣，　　然彼自性常寂滅。
　諸佛正法難稱量，　　世尊慈愛故宣演，
　能開如是難見法，　　利益世間諸天人。
　不可說法難值聞，　　十力雄猛能廣說，
　顯示最上清涼道，　　安隱世間天人眾。
　世尊巧說無相法，　　無師自然能覺知，
　破壞一切諸外道，　　凡愚莫知此實際。
　諸佛智海難測量，　　宣說法界亦無盡，
　一切聲聞同已證，　　開示轉變不思議。
　如人把草塞恒河，　　尊者！我謂不為難；
　正覺轉彼無生輪，　　我持此事難於彼。
　若人手執五色筆，　　種種眾綵畫虛空；
　無語言中置語言，　　我持此事難於彼。
　若人無手亦無足，　　求負須彌度大海；
　無相法中轉相輪，　　我謂此事難於彼。
　若人無舌復無口，　　一言遍滿恒沙界；
　無證法中能令證，　　我謂斯事難於彼。」

爾時，尊者不空見菩薩摩訶薩告阿難言：「尊者！諸佛、如來、應供、等正覺甚為希有，能於無量阿僧祇劫覺了通達一切諸法、究竟彼岸，號佛、世尊。然諸如來、應供、等正覺隨順眾生諸根差別、樂欲所應，微妙圓音自然而出，普為宣說種種句門，所謂：若諸眾生樂行布施，如來則為讚說檀波羅蜜，彼亦隨念：『世尊為我宣說施法。』有諸眾生樂修禁戒，如來則為讚說尸波羅蜜，彼復生念：『世尊為我宣說戒法。』有時眾生樂行忍辱，如來則為讚說羼提波羅蜜，彼亦生念：『世尊為我宣說忍法。』有時眾生樂行精進，如來則為讚說毘梨耶波羅蜜，彼亦生念：『世尊宣說精進。』或時眾生樂習禪定，如來則為讚說禪波羅蜜，彼亦生念：『世尊為我宣說禪法。』或時眾生樂求智慧，如來則為讚說般若波羅蜜，彼亦生念：『世尊為我宣說智慧。』或時眾生樂求解脫，如來則為讚說解脫，彼亦生念：『世尊為我宣說解脫。』或時眾生樂修解脫知見，如來則為讚說解脫知見，彼亦生念：『世尊為我宣說解脫知見。』或時眾生樂生天者，如來則為讚說生天，彼亦生念：『世尊為我宣說生天。』有諸眾生樂修無常，如來則為讚說無常，彼亦生念：『世尊為我宣說無常。』有諸眾生樂修苦者，如來則為讚說眾苦，彼亦生念：『世尊為我宣說苦法。』有諸眾生樂修無我，如來則為讚說無我，彼亦生念：『世尊為我宣無我法。』有諸眾生樂修空寂，如來則為讚說空法，彼亦生念：『世尊為我宣說空法。』有諸眾生樂修不淨，如來則為讚說不淨，彼亦生念：『世尊為我宣說不淨。』有諸眾生樂欲生天，如來則為說生天法，彼亦生念：『世尊為我說生天法。』尊者！乃至有諸眾生樂種種法，如來則為說種種法，彼亦生念：『世尊為我說種種法。』」

爾時，不空見菩薩欲重明此義而說偈言：
「諸佛、世尊具圓音，　　隨眾生類自然出，
　彼之意樂所欲聞，　　如來隨順說發起。
　或有眾生樂布施，　　如來則為讚檀度；
　或有眾生樂持戒，　　如來復為讚尸羅；
　或有眾生樂忍辱，　　如來則為讚羼提；
　若有眾生樂精進，　　如來為讚毘梨耶；
　或有眾生樂三昧，　　如來則為讚禪定；
　若彼眾生樂智慧，　　如來則為讚般若；
　若彼眾生樂解脫，　　如來亦為讚解脫；
　若彼眾生修無常，　　即令聞彼無常法；
　彼若樂聞苦不淨，　　亦令聞苦不淨音；
　彼若樂聞空無我，　　不思議音讚空寂；
　彼若樂聞緣覺乘，　　世師妙音說緣覺；
　彼或樂聞諸佛乘，　　兩足尊讚菩提道；
　乃至彼樂生天宮，　　音中亦顯生天事。
　如是妙音難思議，　　隨諸類感便應現，
　彼等既聞清淨音，　　其誰不趣菩提道？」

爾時，不空見菩薩摩訶薩復告尊者阿難言：「阿難！諸佛、世尊殊特希有，如來、應供、等正覺能有如是熾然善根。所以者何？諸佛、世尊從久遠來，乃能供養無量無邊過恒沙數諸如來等，又復常行施、忍、精進諸事——所謂捐捨身命、頭、目、髓、腦，難作能作種種苦行，調伏身心——然後方證阿耨多羅三藐三菩提。證菩提已，則能具足無量辯才為他說法。

「云何辯才？謂不思議辯才、無上辯才、無勝辯才、無取著辯才、妙解脫辯才、無障礙辯才、善和合辯才、相應辯才、熾盛辯才、無有問辯才、豫知辯才、作相辯才、無作相辯才、靜默然辯才、不怯弱辯才、除恚辯才、種種文字莊嚴辯才、種種詞句莊嚴辯才、義句莊嚴辯才、甚深句莊嚴辯才、顯現深義辯才、於深示淺易知辯才、無邊譬喻辯才、捷疾辯才、善決疑辯才、成就無際辯才、能問辯才、略問廣答辯才、利益辯才、無毀辯才、善思量辯才、無謇塞辯才、無恥辱辯才、具足成就離謗辯才、具足成就智人所讚辯才、具足無畏心辯才、具足不狹劣辯才、具足不錯文句辯才、具足不忘辯才、具足無失辯才、具足隨心說法辯才、具足知他至心為說辯才、具足開發無穢濁辯才、具足莊嚴音句能說辯才、具足能說過去辯才、具足能說未來辯才、具足能說現在辯才、具足聖者辯才、具足知無生妙知辯才、具足能令一切眾生歡喜辯才。」

爾時，不空見菩薩摩訶薩重宣此義而說偈曰：
「供養最勝尊，　　無數無邊量，
　能證無上道，　　世間大導師。
　廣集諸善根，　　得彼難思辯，
　無謇復無礙，　　無量亦無邊。
　和合解脫義，　　尊勝無上人，
　善說斷疑網，　　隨問皆能釋。
　種種深密教，　　及以諸譬喻，
　具足莊嚴辯，　　妙音難可量。
　清淨咸相應，　　決了法安住，
　不思無能壞，　　亦無懼畏心。
　妙音與智俱，　　不驚、不毀損，
　無錯莊嚴句，　　安樂無忘失。
　不惑於諸方，　　無滓致心淨，
　過去與當來、　　現在無罣礙。
　凡聖平等轉，　　辯才非他生，
　近遠同時聞，　　佛音說時出。
　海水可知量，　　毛滴可知數，
　諸佛大名稱，　　辯才難得邊；
　虛空可盡邊，　　須彌易稱量，
　無上天人師，　　辯才深難測。」

大方等大集經菩薩念佛三昧分卷第四